<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>






<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Wing,Say</title>
        <link>https://wingsay.com/</link>
        <description>MemE 是一个强大且可高度定制的 GoHugo 博客主题，专为个人博客设计。</description>
        <generator>Hugo 0.91.2 https://gohugo.io/</generator>
        
            <language>zh-CN</language>
        
        
            <managingEditor>wingsy@live.com (剩翼)</managingEditor>
        
        
            <webMaster>wingsy@live.com (剩翼)</webMaster>
        
        
            <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
        
        <lastBuildDate>Thu, 06 Oct 2022 14:42:18 &#43;0800</lastBuildDate>
        
            <atom:link rel="self" type="application/rss&#43;xml" href="https://wingsay.com/rss.xml" />
        
        
            <item>
                <title>一个变化的世界</title>
                <link>https://wingsay.com/post/yigebianhuadeshijie/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/yigebianhuadeshijie/</guid>
                <pubDate>Tue, 17 Dec 2019 14:33:14 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;本文是心理健康交流时的讲稿的第一部分第二节，算是独立成章。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1千变万化唯变不变&#34;&gt;1．千变万化，唯变不变&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我们来说说变化。赫拉克利特说，“人不能两次踏进同一条河流”，还有一个升级版的说法，叫“人一次也不能踏进同一条河流”。宇宙万物没有什么是绝对静止不变的，一切都在运动，在变化。唯一不变的只是变化。你可以主动去改变某些东西，然而，你绝对不可能做到的就是让一个事物保持绝对不变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李明老师说过一句话：“任何一个问题，你用发展的眼光去看，了解问题的历史，你会发现，任何事物都有个‘成、住、坏、空’，之前问题不存在，之后也终将不存在。”成住坏空是个佛教用语，说的是事物形成、住在、衰坏直至归于消亡。问题也是事物，所以他有另外一句话：“问题总会过去，因为问题如果过不去，人就过去了，人过去了，问题当然也就过去了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这并不是说我们要对问题听之任之，让时间去疗愈一切，虽然时间的确能疗愈一切。这句话是说要我们跳出对问题的纠结，站在问题与你形成的系统之外去看问题。不识庐山真面目，只缘身在此山中，你站在山前，感觉这山好雄伟啊，然而，在地图上，珠穆朗玛峰也不过是那么一个小三角。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2治愈恢复还是新生&#34;&gt;2．治愈：恢复还是新生？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;关于问题总会过去，我常常想到一部电影，叫「海边的曼彻斯特」，2016年的片子。片中的男主角Lee本来有一个幸福的家庭，温柔可亲的妻子，三个孩子。然而，由于自己的一时疏忽，发生了火灾，三个孩子全被烧死了，妻子无法面对，选择了离婚。17年2月27日，第89届奥斯卡，这部影片获最佳原创剧本、最佳男主角奖，巧合的是，就在同一天，南开大悦城发生惨剧，一位父亲因为疏忽，致使两个孩子掉下楼心天井，从四层到负一层，双双毙命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的悲剧，在你的至亲，尤其是后代身上发生，当事人，而且还是对悲剧负有直接责任的人，几乎不可能不发生问题。发生问题才是正常的，符合人们对一个这样的悲剧的主角的正常期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实中的故事我不知道是怎样发展的，但电影总要继续，也总要有个结尾。Lee先是在警察局企图夺枪自杀，急性应激障碍，之后自己搬到波士顿干杂役，自斟自饮的时候，常常回忆往事，闪回，PTSD的典型症状。就一般人的想法，遭受这种巨大的创伤，该怎么办呢？找医生？找咨询师？其实，几乎没什么用。于是网上很多影评都说了这么一个观点：我们可不可以不恢复？可不可以就这么痛苦下去？不是所有的痛苦都能得到拯救。说起来也好理解，因为到影片的结尾，我们也没能等到任何反转，完全违背了我们对一部“治愈系”影片的期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这里有一个问题：什么才叫“治愈”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然人一次也不能踏进同一条河里，那么也许我们根本就不可能把回复到原来的状态作为治愈的目标。我们可以假装一件事情没有发生吗？不说这种大创痛，就说今天领导批评你一顿，你觉得很委屈，然后你可以抹掉这段经历，假装它没发生过吗？其实不可以。发生了就是发生了。前面说过，你绝对不可能做到的就是让一个事物保持绝对不变。你想回到过去某个时点的状态，实际上就是想要保持那个时点的状态绝对不变，但这是做不到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我问大家，大家觉得得了抑郁症，经过治疗，治愈了，这个人会变得和以前一样吗？答案是不会，而且是绝对不会。治愈，并不像我们朴素的理解一样，得了一场感冒，吃药打针输液，体内病毒死亡了，人变得和以前一样健康了（严格讲，即使是生理疾病的治愈也做不到“重置”一个人的效果，因为变化是永恒，无时无刻都发生的）。心理问题，心理疾病的治愈，不可能是回到出厂设置，而是：达成新的适应。一个人得了抑郁症，他就会成为一个得过抑郁症的人，这是不可改变的事实。所谓治愈，就是使你重新适应在世界中的新状态、新位置、建立与世界的新关系的过程。加缪说得好：“重要的不是治愈，而是学会带病生存”。和你的抑郁症相处，和你的新世界好好相处，这才是治愈的意义。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3新的适应改变与接纳&#34;&gt;3．新的适应：改变与接纳&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在这个重新适应的过程中，你需要做什么呢？其实就是两件事，改变你能够改变的，接纳你不能够改变的。这句话也被称为咨询师的“万能治愈词”。当然，你也可以寻求帮助，家人朋友同事，但所有外人，包括医生咨询师，所做的无非还是要帮助你改变能够改变的，接纳你不可以改变的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么改变呢？怎么接纳呢？我们看电影里Lee是怎么做的：首先，他搬家了。刚才说，人首先是并且一直是情境动物。这就意味着改变环境，往往会有帮助。美国一项关于戒毒的研究发现，戒毒后复吸的可能性与情境有非常大的关联，由于吸毒者出了戒毒所往往回到原来的街区，仍然和以往那些吸毒、酗酒、卖淫、打架斗殴的伙伴一起生活，所以复吸率极高。一个例外是参加越战的老兵，他们往往是因为在战场上受伤而使用吗啡成瘾，回国戒掉毒瘾之后，复吸率就比较低。为什么呢？因为环境变了，他们无法回到杜拉斯笔下的西贡，不会再陷入那种绝望、危险、苦闷的情境之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;离开不是逃避，恐惧、焦虑、愤怒，从进化的角度，都具有保护意义。在中科院心理所有一只“无畏鼠”，见到猫丝毫不害怕。原因它司职恐惧情绪产生的杏仁核被破坏了。可想而知，如果不是笼子，它会怎样呢？所以，情绪并不是你的敌人，情绪是你的朋友，是来保护你免受更大伤害的。进化让我们保留了这种功能，一定有它的道理。所以，情绪要你离开，你应当认真考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面提到了北大女孩儿包丽的事件。关于这个事件，网上有很多评论，精神控制术、PUA、gaslighting、人格障碍等等。李松蔚老师发了一篇简短的公号文章《你当然是自由的》，提出一个非常精彩的论断：他是什么不重要，重要的是你不舒服，而你不舒服，你就可以离开。你在传播精神控制、警惕人格障碍、小心PUA的时候，你无形中已经把自己当成弱者了，而每一次传播都会为这个社会莫须有的自我疑虑增加能量。然而，一个常识就是，不管他是不是变态，不管他是哪种变态，你觉得不舒服，你就可以离开。我不一定要是对的，也不一定是健康、正常或是善良的，不一定要被你认可，甚至都不一定要被自己认可，我都可以离开，只要我觉得不舒服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情绪往往为你提供了很好的解决方案，不要以为情绪是多余的、累赘的、需要压制和克服的坏的东西。“你爱或不爱，我就在那里，不悲不喜”--这不见得是什么境界，极有可能是情绪淡漠，常见于精神分裂晚期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lee又是如何接纳的呢？这里就涉及Lee的哥哥乔提供的帮助了。我当初看完这部电影的感觉就是，乔这个角色被严重低估了，人们的目光集中在Lee身上，忽视了他身边这位伟大的咨询师。乔做了两件事，首先是尊重Lee的一切决定。这也叫做事吗？当然叫做事！如果你也想帮助别人，甚至想要去做一个咨询师，你会体会到，让自己停下来不做什么，比主动要去做什么难得多。最难放下的，往往就是这一颗教人之心、好为人师之心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咨询师”这个“师”字，其实错得离谱。我在学的一个培训群里，有天进行了一场讨论，谈如何应对情绪。我发现太多人都在“讲道理”。忽然明白，为何那么多人走认识行为取向，因为“讲道理”的疗法，既好学，又好用。基本上，背下程序，照做就好。然而，实际上，这种疗法却不太管用。孙闻天老师说，即使那些国外的认知行为疗法权威来做，依然不管用，咨询师自己觉得起作用了，实际上没效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个关键的问题是：来访者不是学生，所以咨询师也注定不是老师。学生找老师求教，就是因为一些知识不会，一些道理不懂，所以老师把知识、道理告诉他就好；而来访者来找咨询师求助，心里的疑问却是：“道理我都懂啊！为什么我仍旧不开心？我该怎么办？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁不懂不要绝对化？谁不懂不要以偏概全？谁不懂一时的挫折不是世界末日？告诉他应该怎么想，于是他就理性了，他就平静了，他就开心了吗？所以说咨询师与老师要做的事情，天差地别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗杰斯对此早有预见：关系是咨询的开始，关系是咨询的过程，关系是咨询的结束。求助者中心疗法曾经被批评没有技术含量，倾听，尊重，真诚，共情，设身处地地理解，无条件积极关注……的确，都只是态度，没有可见的干预，没有操作手册。然而，罗杰斯是对的。据说是斯坦福的研究，对咨询效果的贡献，咨询技术只占15%左右，而咨询关系占到了40%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换一个角度，谁又能说，这些态度的“技术含量”不高？恰恰相反，“有为”尚且做不好，“无为无不为”能有几人做到？就说“尊重”，当你想要给他建议，教他如何去做的时候，你已经不那么“尊重”了，你已经开始怀疑他“不够好”了。就说“倾听”，当你心里对他有所评判，开始思考他的某句话你不能认同的时候，你其实已经开始听不进去他说什么了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咨询师的工作，或许就是建构一个场，一个疗愈性的场，在这个场中，来访者感到安全，自行获得领悟，和那个因为某些原因而疏远的、最好的自己重逢。李明老师说：咨询，并不是一个技术活儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们今后要是想去帮助人，即使你不是咨询师，也要注意这一点，要改变一个人，讲道理很可能是最没用的办法。当你想要教他道理的时候，你其实已经远离他了，你已经试图推开他了，你已经不可能再和他共情了。你急于处理的，恰恰是你自己的焦虑，你焦虑自己竟然不能帮助他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乔做的第二件事情，也不是讲道理。是一件实事。他因为自己患心脏病，随时可能死去，所以要求Lee做自己的儿子的监护人，并把遗产留给了Lee。Lee的问题，很大一部分，其实是对生活的失控感，生活失去了控制，把自己交给了命运，认为自己无力改变。为什么说乔可以被称为伟大的咨询师呢？正在于乔这一手，实在是太高明了。你不是失控了吗，那么我就把一份责任给你，你来监护我的儿子。我对你说你要自己掌控，这没有用，那么我就交给你一件事，你去掌控它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;查尔斯·杜希格在他的《高效的秘密》中提到一个案例。罗伯特是一位公司高管，再一次和妻子维奥拉的旅行中，突然间得了一种怪病，症状是，什么都不想做了，嗜睡，要是没人劝他，他甚至不会踏出家门一步。而以前罗伯特是一个特别积极、特别热爱生活、特别有干劲的人。他们去看医生，做了检查，没有明显的生理病变，也没有抑郁症状。维奥拉只能长期陪伴、照顾这位什么都不想干的人，自己几乎崩溃。最后，她决定，如果罗伯特仍不改变，她就强迫他。维奥拉开始不停地向罗伯特提问。做午饭时，她会要求他做出各种选择，比如要三明治还是汤？要生菜还是西红柿？要火腿还是火鸡？要蛋黄酱吗？要冰水还是果汁？其实，一开始她这样做并没有什么目的，只是因为心烦，想让他开口说话。没想到，几个月后，罗伯特似乎不再那么沉默了。他偶尔会和维奥拉开玩笑，或者给她讲讲电视节目。有一天，维奥拉强迫他做了很多决定，比如想吃什么、想在哪张桌子上吃饭、想听什么音乐。就在那天晚上，罗伯特开始说话了，还提到了他们刚结婚时发生的一件趣事：下着暴雨，而他们被反锁在门外。他很随意地讲着这件事，当说到他当时还想撬开窗户时，竟然咯咯地笑了起来。这么多年来，维奥拉还是第一次听到他笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;给他掌控力，是要让他选择。我的硕士论文研究的是工作投入与心理幸福感的关系，其中还有一个心理韧性是中介变量，一个家长式领导是调节变量。对象就是公务员。研究发现，工作投入的确能够正向预测幸福感，越投入，越幸福。这也符合积极心理学的原理，然而，工作投入，心流，也就是投入到忘记时间流逝，这些能够提升幸福感的东西，背后又是什么？是什么让你去积极做事？积极心理学现在受到的批评也正在于此，简言之，鸡汤化。我现在觉得，掌控力就是关键之一。积极主动地完成任务，其实这句话多少有一点悖论的意味。任务如果是别人交给你的，那多少就谈不上主动。把计划权、操作权、乃至评估的权力完全交给你，才可能有完全的主动。所以，提升主动性的关键，在于放权。订立简单明确的目标，放手要员工自己去做，科学考评。这几乎是现代所有成功的组织共同的经验。从杰克·韦尔奇，到拉里·佩奇，都是这么做的。而只有积极放权，你才可能去投入，可能去专注，可能去心流，可能去创造。因为你感觉你在做自己的事情，而不是组织交给你去换取你薪水的任务。不得不说，我们现在有些事情，重视督办而不重视放权，这种管理方式，其实是落后的。不是说不应该督办，而是说太过重视督办，本身就意味着你把员工视为只能靠威胁恐吓来使其做事的被动的“懒”人，前面说了，关系的实质就是交换，你用这种心态换来的，只能是员工满足你的底线水平的回报，因为你本来就在说，我不需要你干的太好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个实验是在老人院进行的，老人被随机分成两组，给他们的屋子里都摆上花和电视机。不同的是，一组老人屋里的花和电视节目，不需要老人自己来打理，花会有护士浇灌，电视节目是固定好的，老人只需观看就好。另一组呢？老人们必须自己养花，自己选择看哪个节目。最后，跟踪测量的是老人的寿命。结果显示，自己浇花，自己拿遥控器的老人，平均寿命统计上显著高于另一组，也就是事事由他人代劳的那一组。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，爱他，请让他做事。我们帮助一个人，要觉察自己的心态。心态会影响帮助的效果，甚至改变帮助的性质。比如，你以施舍之心助人，很可能换来人家不受嗟来之食的厌恶，甚至报复。我们应当以感恩之心助人。是的，不仅是获得帮助时要有感恩之心，助人时更要有感恩之心。感什么恩呢？感谢接受你帮助的人成全了你的善心与爱意。我们看电视剧，特别是日剧，看到女孩子做饭，或者请人分享便当，然后看着朋友，或者看着老公吃完，一边说，还有很多哦，都吃完也没关系的哦。为什么这么说？因为你做的饭这么好吃，我想都吃完，这是成全你哦。恋爱中就要注意这一点。适当要给那个爱你的人一点点任务，让他帮你做点事。他会更爱你的，因为你成全了他对你的爱。一味只知道跪舔是不行的，你剥夺他掌控力，他会跑开的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们养孩子，更要注意放手。养孩子本身不难，父母克服自己的焦虑才是最难的，甚至可以说没有人能完全克服。这是进化决定的，没有办法。尽量克服是可以的。前面说过，每个人都是在和世界不断交互的过程中成长的。孩子也不例外，我们大多数父母都习惯于把孩子视为一个特殊的人，其实没那么特殊。试着把孩子当成一个成人看，用你平时对待成人的方式来对待孩子，不是说所有的事情，是说能够这样去做的时候，就这样去做。否则，你替他去和世界交互，他如何能顺利成长？刚才还说了，讲道理是改变一个人最没用的办法之一。卡耐基有句话说得好，你早晚会知道，你不可能说服任何人。民间俗语也这样说，人教人隔堵墙，事教人隔层纸。问题在于，我们的父母总是选择这种最没用的办法。“你不好好学习，将来就没有好工作”--其实你要是说“你好好学习，将来可以有好工作”都比这种说法强一点。“你必须养成自觉学习的好习惯”--大家不觉得这句话本身有点问题吗？如果孩子听了你的话，那他就不是“自觉”好好学习，因为是你让他这么做的。如果他不听你的话，就意味着他不想自觉好好学习。那么，孩子应该听你的话，还是不应该听你的话？一个只给自己不刮胡子的人刮胡子的理发师到底该不该给自己刮胡子？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发展心理学特别强调的一点就是，要看到孩子自学习、自发展的能力。孩子其实有和这个世界接触的本能，世界也会忠实地回馈孩子。而现在做父母的横插一脚，你不能做这个，你也不能做那个，你应该做这个，应该做那个。你就打断了孩子与世界之间的关系，你在人为地制造障碍，让你的孩子不能与这个世界好好相处。你与孩子的关系，其实和你与下属的关系，也没有太大差别。放手加守护，守护他不陷入危险，放手让他去和世界互动。孩子会自己长大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孩子老打游戏怎么办？很多家长都苦恼的问题。问题在于，为什么非要把这视为问题？IG战队听过吧，18年英雄联盟的世界冠军。打游戏怎么就不能有出息呢？有人会说，IG总共才多少人啊？可问题是，郎朗又有几个？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面说到接纳，我们大部分家长的问题，其实就在于不能接纳，不是不能接纳孩子，而是不能接纳自己，不能接纳自己只是一个普通人。一个普通人对于未来的预测能力接近于零。你不能确定什么能力对将来是有用的。比如与人交往的能力，看起来应该很重要吧？美国某大学对程序员群体有过研究，证实这个群体很多人都有自闭倾向，因为他们不善于和人交流，善于和机器对话。然而，我们想一想，将来的某天，人工智能发展到一定水准并普及之后，很可能最重要的不是人与人的交流能力，而恰恰是人与机器的交流能力。此时，不但程序员这样的职业将会吃香，而且人们对于自闭症的认识，都将改写，甚至这种病还算不算是病，都成问题。再说英语，也很重要吧。然而，即便是现在，语言知识的重要性也在下降。文正文关长就是例子，文关曾和我说过，他喜欢出国旅行，以前队伍里总要有至少一个英语好的人才方便，现在好多了，为什么呢？Google翻译，直接说汉语，机器翻译成英语念给对方听，对方说英语，机器再翻译成汉语念给你听。虽然还有识别和翻译不准确的地方，但是依托大数据和人工智能，翻译器已经有了长足进步，甚至可以认为，将来借助手机app，你和马达加斯加的土著人的对话，可以顺利进行。同传这项能力，是不是至少重要性下降了呢？总之，今天眼见吃香的行当，将来可能混口饭都困难，今天冷门无人问津的工作，将来也可能摇身一变成为香饽饽。前面说过，万事皆变，唯变不变。我们就身处一个不确定性的世界，你需要的是拥抱变化，拥抱不确定性。你拒绝也没有用，因为它仍然会变。能应万变的不变，从来就不存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，一个瞬息万变、充满不确定性的世界，难道不好吗？我们想一想社会达尔文主义，如果我们把所有境遇糟糕的人，都看作缺乏基因能力，然后人为地消灭他们，或者隔离他们，让他们被自然淘汰掉，我们的确获得了确定性，然而却失去了良知，堕入邪恶。不确定性的威胁也许仅仅是导致痛苦，而拒绝不确定性却是残酷的。希腊著名戏剧家埃斯库罗斯，有一句名言：希望来自于命运的不确定。想一想，如果升学、考研、入职、恋爱、结婚、病痛乃至生死，都可以精准预测，我们的生活会是多么乏味！想一想，你知道你得了阿尔茨海默氏症，你不会马上就死，但你一定会死，死前会忘记所有的一切。想一想你得了渐冻症，亨廷顿氏舞蹈症，你并不会欣慰你已经确定了你的未来。所以，现在有很多反对基因检测的声音，这些人，其实在为你着想。日剧黄金十年的代表作「东京爱情故事」，女主角赤名莉香有一句名言：“正是因为明天不知道要发生什么，所以才要打起精神啊”。没有不确定性，世界就没有希望，没有道德，没有选择自由。我们应该感谢自己身处于一个变化多端而又不知道方向和结局的世界，不确定性给了我们人生意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后还是说回电影，最后的镜头，Lee和他的侄子，也就是被监护人一起，默默坐在海边钓鱼。电影在这里结束。没有反转，因为不会反转对吗？我们永远也不可能回到过去对吗？不过不要紧，未来永远更重要，钓鱼正是一个象征性的镜头，垂钓象征着控制力的回复，Lee又可以掌控自己的生活了。所以并没有什么可不可以不恢复，明明就是恢复了，就是治愈了，只不过与一般人对治愈的理解不同。Lee在新的关系网中，找到了自己的位置，重新建构了自己存在的意义，痛苦使人成长，现在，Lee对生命的理解，已经超过了世上绝大多数人。&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E6%B0%B4%E4%BA%91%E9%97%B4ishuiyunjian/">水云间ishuiyunjian</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E5%BF%83%E5%BD%B1%E6%8A%84psymovrec/">心影抄psyMovRec</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E5%BF%83%E7%90%86psychology/">心理psychology</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Marc Martin插画里的孤独</title>
                <link>https://wingsay.com/post/marcmatindechahua/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/marcmatindechahua/</guid>
                <pubDate>Wed, 29 May 2019 22:21:14 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;Marc Martin，来自澳大利亚，插画家、艺术家、书籍制作人。他的画作中，一个明显、常见的主题是：孤独——存在性孤独。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;存在主义心理治疗巨匠欧文˙亚隆将孤独分为三类：一是人际性孤独，就是与人分离。这是最为常见的孤独；二是心理性孤独，就是遭遇压力或创伤，与自我割裂、和内心分离，从而孤独；三是存在性孤独，指人与其他生命间永恒存在的、无法填补、无法跨越的鸿沟。存在性孤独不仅是心灵的孤单，而且是个体生命的基本事实。你与爱人如胶似漆，你与家人阖家欢乐，你在社交场上如鱼得水、朋友遍天下……然而，这都无法改变存在性孤独。你自主选择时的焦虑，你面对死亡时的无助，某一时刻，你忽然想离开灯红酒绿的欢场，到一页滴着残雨的屋檐下独自喝一杯啤酒、抽一根烟，给独守街角的流浪猫半块饼干——存在性孤独的身影就在此显现。它不在于喧闹还是寂静，不在于人多还是人少，不在于艳阳高照还是阴雨连绵，它可以隐匿、可以忍耐、可以逃避，但无法消除，永远也无法消除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在Marc Martin的插画中，我常常发现这种孤独。当然，这也许只是此时此地的我，用来安慰自己的故事。来看几幅画吧：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这张此前发过了。画面正中，一个泅到大海中间的人，静静地回望孤岛上的城市，那些多彩的房子，错落的街道，沙滩上花花绿绿的阳伞……那也不过就是漫漫大海中的一个孤岛，以及一小片陆地上人类玩具般的造物，另一边，依然是望不到边的海，正如我们熟悉到无法觉察的，那些困惑与迷惘的生存。你是否也曾这样，耗尽了激情和气力，游到远离众人的地方，蓦然回首？你，看见了什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渺小、模糊的背影，斜挎着沉沉的背包，走过长长的、一段又一段的下坡路，很快就要消失在那被我们称为城市的地方，成为又一个nobody。城市没有记忆，它默默接纳，也默默吞噬者一个又一个无名之人，抹去他们在这世上存在的痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin3.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一幅Gif动图。路桥上黑发如瀑的少女在看什么？在思念谁？高速列车驶过，倏忽间消失在远方，一如曾经远去再无音讯的故人，他在你生命里匆匆的路过，而今只能像阵风一样吹起几缕发丝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拥挤的人潮，一只手高高举起了伞，像是挣扎，又像是雀跃，也许他只是想说，这个被雨水无差别揉搓的城市里，我还在这，还在这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这张我也发过。到处都是路，到处都是车。然而，看不到人。无论怎么寻找，眼前画面都像是一座死城，那些四通八达，仿佛可以通天的道路，兜兜转转，却又回到原来的地方。你不相信，但你知道，这就是我们身处的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin6.gif&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是一张动图，此前也发过。58p的gif，简述了一个生活片段。阴暗的地铁站，闪烁的日光灯，隔着铁轨，那深深的、不可逾越的沟壑，我在这边，妳在那边。我们谁都不曾想过，可以点头致意，遥遥挥手，甚至互相报以对方不可能望见的笑容。我们只是双双掉转头去，望向列车将要驶向的远方。车子飞一般驶过，带起了一页广告纸，也把妳，或者我，带走了，对面的站台，现在已经空无一人。那不断流逝的时间里，仿佛妳，或者我，从未存在过，甚至不如一页广告纸那样真实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin7.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin8.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin9.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin10.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin11.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin12.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林立的房屋与孤独的小猫小狗，以及中国，也是画家笔下常见的元素，看似热闹拥挤，却又彼此隔绝，看似缤纷多彩，却又单调乏味，看似岁月静好，却又刻板沉闷，那偷偷从画外照进来的斜斜日影，酣然睡去的家犬，呆呆凝望的猫咪，无人问津的铺面，弃置墙边的自行车，也许正是你眼中的温馨，也许却是我眼中的寂寞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/marcmartin/MarcMartin13.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传播了这么多负能量，最后来一张不一样的吧。毕竟画家也不会只有一种情感。在这一幅里，有一只鸟，她飞临这城市的上空，她有一对叶子般的翅膀，我不知道她从哪里来，去向何方，然而你看到了吗？她在沉醉里微笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：Marc Martin 以及其他一些插画家的作品，还有不少经典大师的画作，可关注公众号“十月艺术生活”。&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%A2%8E%E8%AF%ADfragment/">碎语fragment</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%89%BA%E6%9C%AFart/">艺术art</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E6%B0%B4%E4%BA%91%E9%97%B4ishuiyunjian/">水云间ishuiyunjian</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%AD%BE%E5%88%B0%E5%B8%96signin/">签到帖signin</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>You are the One</title>
                <link>https://wingsay.com/post/youaretheone/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/youaretheone/</guid>
                <pubDate>Fri, 24 May 2019 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;上学那会儿，「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1304687/&#34;&gt;午夜守门人&lt;/a&gt;」（「The Night Porter」）曾是校园外很多落魄影院、中低档录像厅的保留节目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戴着党卫军制帽的&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/celebrity/1007020/&#34;&gt;夏洛特·兰普林&lt;/a&gt;（Charlotte Rampling）被纳粹符号封印的裸身，模模糊糊地印在宣传页上，发往男女生寝室。也许会有好心人告诉你：不要去看，什么都没有。然而，你按捺不住，还是去了，归来后一边愤怒声讨剪刀手的工作热忱，一边默默在心里为它打上“坏电影”的标签。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Max与Lucia，这一队主奴之间有没有爱，大概只能是见仁见智的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一段关系，“性”掺合进去的话，“爱”就令人怀疑——多年来，我们为这种观念守身如玉。尤其是，Max是党卫军看守，而Lucia是犹太女囚，主流力量只能允许我们期待这样的两个人完成一场你压迫、我反抗，宁玉碎、不瓦全的烈女传。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但，这种虐恋，可能真的存在过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英国纪录片导演、作家劳伦斯·里斯，在他的《&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26861418/&#34;&gt;奥斯维辛：一部历史&lt;/a&gt;》中写道：在奥斯维辛，党卫队队员强奸女犯并不新奇，许多士兵都这样对待“敌方”女性，但以下这个事实却可以完全颠覆我们的想象：至少有一位党卫队成员爱上了在集中营工作的犹太女性。弗朗茨·温施与海伦娜·斯特洛诺娃的故事确实是奥斯维辛历史上最离奇的故事之一。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/nightporter/wenshihehailunna.jpg&#34; alt=&#34;弗朗茨·温施与海伦娜·斯特洛诺娃&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;海伦娜来自斯洛伐克，1942年3月就被送到了奥斯维辛。头几个月被分到户外拆建筑、搬碎石。她“看了看周围的一切”，然后说：“我一分钟也不想活了。”为了活下来，她顶替一个刚死的女犯，混进整理衣服的营房，然而被“卡波”（犯人身份的看守）发现，要把她送到“惩戒分队”受罚，基本上就是处死的意思。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;巧的是，那一天刚好是这一工作区负责人，一位党卫队士兵的生日。他就是弗朗茨·温施。“吃午饭的时候，”海伦娜说，“‘卡波’问谁歌唱得好，因为今天是一位党卫队队员的生日。我的嗓音很好听，却不想唱。但他们强迫我唱。我为温施唱歌时一直低着头，不想看他的制服。我一边唱、一边流泪，等我唱完，我突然听见他说：‘谢谢。’他轻声让我再唱一遍……其他女孩都说：‘唱啊！唱啊！他可能会让你留下！’于是我就又唱了一遍。那是一首我（在学校）学会的德语歌。他就这样注意到我，我想也是从那一刻他爱上了我。我的命就是这样保住的，因为一首歌。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;温施要求“卡波”让这个唱歌好听的女孩留在这里工作，这救了她的命。海伦娜一开始对温施很“反感”。之前她就听说他有暴力倾向，有人说他杀死过一个进行违规交易的犯人。然而温施一直和善地对待她。休假期间，他还给她送去几盒“小点心”。休假回来后，他做了一件更大胆的事——给她递纸条：“他走到我身边，给我扔过来一张纸条，我不得不马上销毁，但我看见了上面的字：‘爱——我爱上了你。’我痛苦极了。我宁死也不愿跟一个党卫队士兵在一起。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;温施有自己的办公室。他想出各种理由让海伦娜来见他。有一次，他让海伦娜来给他剪指甲。“房间里只有我们两个，然后他说：‘给我剪指甲，让我看看你。’我说：‘绝对不行。我听说你杀过人，一个年轻人，就在围栏边上。’他总是说没那回事……然后我说：‘别让我再踏进这个房间……别让我剪指甲，什么都别让我做。我不给别人剪指甲。’我转过身，说：‘我要走了，我不想再多看你一眼。’于是他朝我大喊，他突然之间就变回了党卫队队员：‘如果你敢走出那扇门，我就要你的命！’他拿出手枪威胁我。他爱我，但他的面子、他的自尊受到了伤害。‘什么叫你要走了？我允许你走了吗？’我说：‘开枪打死我吧！开枪吧！我宁愿死也不想再做个两面派。’他当然没有开枪，我还是走了出去。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;时间流逝，海伦娜渐渐感到，温施是个可以依靠的人。她有一种“安全感，我想，这个人不会让任何不好的事发生在我身上”。一天，海伦娜得知，有人见到了她的姐姐罗津卡和她的两个孩子，他们将要被送进焚尸场。她悲痛欲绝，不顾宵禁离开营房，跑到焚尸场。没过多久，温施找到了她。他先对其他人说，海伦娜是“我仓库里一名优秀的工人”，然后把她摁在地上揍，因为她违反了宵禁，这样，其他人就不会怀疑。他对她说：“赶紧告诉我你姐姐的名字，要不就来不及了。”海伦娜告诉他是“罗津卡”，并说她还带着两个小孩子。温施说“小孩在这儿活不了！”，然后就朝焚尸场跑去。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;温施找到了罗津卡，把她拉出队列，说她是他的工人。但罗津卡的孩子死在了毒气室。他后来帮罗津卡安排了一份工作，让她留在海伦娜身边。罗津卡因孩子惨死而悲痛欲绝，但她仍然非常幸运，她在妹妹的保护下活到了战后。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;其他女犯对她们两人怀有复杂的情感。“我的姐姐还活着，但她们的姐妹却没有，”海伦娜说，“我姐姐来了，温施救了她的命。这样的奇迹为什么不发生在她们身上？她们失去了父母、兄弟、姐妹，失去了一切。就连那些曾经为我高兴的人，现在也不是那么高兴了。我没法跟朋友分享我的喜悦，我怕她们。她们特别嫉妒，嫉妒我的好运气。其中一个很漂亮的女犯人对我说：‘如果温施碰见你之前先看见了我，他爱上的肯定是我。’”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在温施救了姐姐后，海伦娜对他的感情发生了很大变化：“随着时间一点点过去，我最后真的爱上了他。他不止一次（为了我）冒生命危险。”但与奥斯维辛其他一些男女不同，这对恋人之间从未发生过性行为：“犹太（男）犯人在工作时爱上了各种女人，每隔一段时间，他们就会溜到我们叠衣服的营房中，在那里做爱。有一个人帮他们放哨，如果有党卫队士兵过来就赶紧告诉他们。我却不行，因为他（温施）是个党卫队队员。”他们两人只有眉目传情、匆匆说出的情话和潦草写下的字条：“他会先东张西望一番，确定没人在听才对我说：‘我爱你。’在那个地狱里，这让我感到温暖，给了我鼓励，尽管这些话只代表着一段疯狂的、永远无法实现的爱情，在那个地方没有什么计划是可以实现的。太不现实了。有些时候我会忘了我是个犹太人而他不是。真的。我爱他。但这份爱太不现实了。在那个地方，什么都可能发生，无论是爱情还是死亡，但大部分是死亡。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一段时间之后，“整个奥斯维辛”都知道了他们两人的感情，他们最终被人告发了。没人知道告密的是个犯人还是个党卫队看守，总之，用海伦娜的话来说，是个“卑鄙小人”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;海伦娜被带到“惩戒地窖”，温施也被抓了起来，但在遭到逼问时，两人不约而同地都一口咬定他们之间没有任何关系。经过五天的审问，他们被释放了。温施更加小心谨慎地处理与海伦娜的关系，继续保护着海伦娜和她的姐姐，直到奥斯维辛解放。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;苏联红军逼近奥斯维辛时，在党卫队看守的棍棒下，冒着波兰冬天的漫天大雪和凛冽寒风，犯人们被驱赶出营，转移他处。他们身上单薄的囚服完全无法御寒。这个时候，温施向他深爱的女人——犹太犯人海伦娜最后一次伸出援手。他为海伦娜和她姐姐拿来“两双暖和的靴子，是那种有毛皮衬里的靴子。其他所有人，那些可怜的人，全都穿着用报纸做内衬的木底鞋。他真的是冒着生命危险（给我们拿鞋子）。”温施对她说，他就要被派去前线了，但他母亲在维也纳，可以照顾海伦娜和她姐姐，因为等战争结束，她们就该“无处可去”了。最后，他把一张写着母亲住址的小纸片塞进海伦娜手里。然而，等他离开后，海伦娜记起父亲曾对自己说过的话：“别忘了你是谁。”父亲对她强调，她必须永远记得：“我是个犹太人，我要永远忠于犹太人的身份。”于是，她扔掉了写有温施母亲住址的纸片。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;里斯的记述到此为止。男女主人公都活到了战后。温施后在奥地利受审，因诉讼时效的原因，没有受到处罚。其间，海伦娜和姐姐罗津卡曾经出庭为他辩护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大部分关于这个故事的记述，差别不大。但在海伦娜和温施是否发生过性关系这个细节上，一些人的记述与里斯的访谈记录相反，他们说，海伦娜自己坦陈为了活命曾以身侍魔。也许，每一种记述都是真的，因为它们都来自海伦娜自己的陈述。在不同的对话情境下，出于某些目的，恐惧或是期待，当事人的陈述截然相反，也不见得就不可理解。重点是，海伦娜对自己爱上一个党卫军直言不讳，甚至可以上法庭为其辩护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些人的看法因此也就耐人寻味：海伦娜被描述为一个说谎者，一个背叛者，或者从最初的屈从走向堕落的斯德哥尔摩综合征患者。这类叙事貌似大多出自海伦娜的同族。激进的女权主义者大概也会认为，所有类似的、具有虐恋色彩的故事，不过是男权社会征服、占有、控制女性的一种想象。然而，在试图崩解男性中心主义的权力叙事之时，女性主义是否也在用另一种普遍性叙事压制或是无视某些边缘故事呢？除了因为这类故事不符合我们（或她们）的普遍期待，所以直指其为谎言之外，并无理由认为它就一定不是如此这般的真实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站在海伦娜，或者Lucia的角度，在被指为某种综合征的典例后，她们更无可能自辩清白。因为如果她们反驳这种指责，恰恰会被认为是病态认同的表现。这正如要走出精神病院，最好是早日承认自己有病，如果你否认，将会被认为缺乏自知力，这恰恰是关于精神病的医学叙事的一部分。但在上面的例子里，自认有病，又恰好坐实了对她们堕落的指控。等待她们的，将是「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1292402/&#34;&gt;西西里的美丽传说&lt;/a&gt;」中玛莲娜的结局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在以一种普遍性话语对抗另一种普遍性话语时，那些边缘话语始终沉默。如此，无可避免地，我们走入了一种另类的诠释循环。或许正如福柯所说：“如果诠释没有终结，只是因为没有什么可以被诠释。没有什么东西是绝对第一位、等着被诠释的，诠释已经是诠释的底线。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普遍性话语本身，其实就意味着必然的对例外的压迫。有趣的是，当物体无法装进我们的盒子，我们可能会认为是盒子小了；但当事物无法匹配我们的认知框架，我们却一般都认为是事物有错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不幸的是，爱情是世界上最多例外的事物之一。当我们说某两个人绝不可能相爱的时候，我们已经忘了在强大的不确定性面前保持谦卑，或是任性地想要挑战顽皮的上帝。我们最常做的事，就是用各种打着“规律”标签的叙事去努力重（歪）塑（曲）那些本来鲜活自在的爱情故事，门当户对的，阶级对立的，郎才女貌的，才子佳人的，强强联合的，等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“只是因为没有什么可以被诠释。”试图以简明的规律去诠释爱情的努力，却使得爱情变得超级复杂。实际上，爱情这玩意儿，简单得要死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓爱，就是：&lt;strong&gt;You are the one.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;江南有杨柳、桃花，有燕子、金鱼……汉人中有的是英俊勇武的少年，倜傥潇洒的少年…… 但这个美丽的姑娘就像古高昌国人那样固执：“那都是很好很好的，可是我偏不喜欢。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;换个角度，《白马啸西风》，是海伦娜故事的古典纯洁版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E9%BB%84%E4%B8%BD%E7%8E%B2/58044?fromtitle=A-LIN&amp;amp;fromid=8687947&amp;amp;fr=aladdin&#34;&gt;A-Lin&lt;/a&gt;的「&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/song?id=205395&amp;amp;market=baiduqk&#34;&gt;现在我很幸福&lt;/a&gt;」，这样唱道：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他的手掌有种粗糙的体贴&lt;/br&gt;
他在我需要时候出现身边&lt;/br&gt;
被你伤的那些，崩溃眼泪&lt;/br&gt;
多亏他无私的奉陪&lt;/br&gt;
哪天要是和你真的再见面&lt;/br&gt;
谁都不要再提醒那一段从前&lt;/br&gt;
有些事不面对，反而安心安全&lt;/br&gt;
你无权再动摇我的世界&lt;/br&gt;
现在我有了幸福，有人照顾，应该知足&lt;/br&gt;
你不像他，从不让我哭&lt;/br&gt;
可是我越想投入，越是生疏，抱得再紧&lt;/br&gt;
依旧止不住那流失的温度&lt;/br&gt;
现在我不停忙碌，不断让步，想看清楚&lt;/br&gt;
你不像他，把我当成全部&lt;/br&gt;
&lt;strong&gt;可是爱有时善良，有时残酷，我要如何&lt;/strong&gt;&lt;/br&gt;
&lt;strong&gt;爱他像爱你那样义无反顾？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这位“有了幸福，有人照顾，应该知足”的女性，却要对那个“曾让她哭泣”，“从不把她当成全部”的男人“义无反顾”。这是海伦娜故事的现代文明版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当听到相亲的人们谈论：关键是找到一个好人。我都沉默不语。这世上存在绝对的好人与坏人吗？可以把一个个体从他所处的环境和关系中剥离出来谈论其好与坏吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在海伦娜和姐姐罗津卡眼中，党卫军军官温施是一个温情脉脉的拯救者，而这并不妨碍集中营里的其他人将温施视为杀人不眨眼的刽子手。奥斯维辛的温施并没有因为爱上犹太女子海伦娜变成一个“好人”，他可以一边偷偷向她传纸条卿卿我我，一边把其他他不爱的人送进焚尸炉，海伦娜也没有成为一个“坏人”，尽管她爱上了一个一般（方便）意义上的坏人，并为其辩护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，“You are the one.”——难道这不也是一种诠释吗？是的，诠释的底线仍然是诠释。可是我们终究要停在某个地方，把心中的这条虚线，当成界限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我爱您，只因为您对我是独特的那一个，所有道理消解。无论多少人试图把这段关系塞进他们熟悉的框架里，都无法改变您对我无可取代这个鲜活自在的事实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/nightporter/nightporterimg.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E5%BF%83%E5%BD%B1%E6%8A%84psymovrec/">心影抄psyMovRec</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E4%B9%A6book/">书book</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%A2%8E%E8%AF%ADfragment/">碎语fragment</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>假如爱有天意</title>
                <link>https://wingsay.com/post/jiaruaiyoutianyi/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/jiaruaiyoutianyi/</guid>
                <pubDate>Sat, 24 Nov 2018 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;连日来，陷入了俗套的爱情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/27615233/?from=subject-page&#34;&gt;你好，之华&lt;/a&gt;」「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/27018285/&#34;&gt;现在去见你&lt;/a&gt;」《&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/1414622/&#34;&gt;恋爱写真——另一个故事&lt;/a&gt;》、「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1304073/&#34;&gt;假如爱有天意&lt;/a&gt;」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;豆瓣上有人问：“日韩影视剧中女主们的绝症都好了没？”看起来，没。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，代际传承、原生家庭、阶层差别、学生装、麻花/马尾辫子、烟花、萤火、眼泪，还有雨雪天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果让我回到二十几岁，大概是看不上这些故事的。然而，以前看不上的，现在觉得挺好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就说俗套。年轻时，一定是避之不及的东西。宁可熬夜看塔尔科夫斯基，看到边看边打盹儿。现在不禁要问，俗套有什么不好吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俗套，只不过证明了人们自始至终相信的东西。尽管一次次被现实击败，也始终愿意相信的东西。这种东西，哪里会不好呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实，是理性；而童话，是情怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「假如爱有天意」，男主的儿子遇到了女主的女儿，完成了上辈人未完成的爱情。太牵强，太刻意，太假。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，导演不知道吗？如果郭在容不是自大到以为自己已经是怎么拍都无所谓的大师，那么他一定是执拗得可爱。如果尚民不是俊河的儿子，一样是个完整的故事，或许文艺青年还会为之多加一颗星。然而导演就这么俗套地拍了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实没有多少观众真的相信童话会成真。毋宁说，他们正是因为童话无法成真才去电影院的。导演知道观众真实的期待。也知道尽管他们期待，还是会笑话导演拍了一部如此矫情的电影。给你所要的，哪怕你笑我，这就叫成全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知乎上一段评论说：“120分钟内的每一帧、每一秒，都能感受到导演100万分的诚意，演员的真情投入与浑然天成，我们现在成天打着清新，氧气爱情旗号的作品，又能做到几分呢？俗套从来不是不可原谅的原罪，俗套的故事也可以有趣，可以动人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，较真的话，那么多名著、名片中故事，有几个不俗套呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以讲好一个故事，不是把一个好故事讲出来。重点在讲，而不是故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而讲好一个故事，也没有想象中那么难。论文笔，什么是好，什么是不好，说到底，没有一定的标准；论技巧，什么是高，什么是低，说到底，没有一定的规矩；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要你不是非得想要站在金字塔尖上，你就能讲好一个故事。讲不好，说到底，只因为你：&lt;strong&gt;心，不，诚&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盗图一枚，本期签到结尾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人物：智慧（&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/celebrity/1014295/&#34;&gt;孙艺珍&lt;/a&gt;）；心理：“原来我喜欢的人，也那么喜欢我啊。”；行为：雨中奔跑，持伞未打开；歌：「&lt;a href=&#34;http://bd.kuwo.cn/yinyue/131602?from=baidu&#34;&gt;你对于我，我对于你&lt;/a&gt;」唱：骑自行车的风景（자전거 탄 풍경）；这一段，足以载入爱情片的史册。
&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/jiaruaiyoutianyi.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%A2%8E%E8%AF%ADfragment/">碎语fragment</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E6%B0%B4%E4%BA%91%E9%97%B4ishuiyunjian/">水云间ishuiyunjian</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%AD%BE%E5%88%B0%E5%B8%96signin/">签到帖signin</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>孤独的麦当劳人</title>
                <link>https://wingsay.com/post/gududemaidanglaoren/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/gududemaidanglaoren/</guid>
                <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;除夕夜，在父母处吃完饺子，携妻儿回来，已经是晚上八点左右了。街上不见多少行人车辆，很多商家也已经打烊了。有的进入了“全熄”状态，有的，只留下一些静静闪烁着的霓虹招牌。偶尔听见零星的鞭炮声，偶尔看见一飞冲天的焰火抛给夜空几次灿烂的瞬间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正走着，却发现家门口的麦当劳竟还灯火通明，记得这家并不是24小时营业啊，不禁驻足向内望去，却见一个微驼着背的汉子，坐在最里面的一张小桌上，默默地吃着汉堡，看起来他身量中等，正是壮年，穿一身旧冲锋衣，由于离得太远，看不见表情，只觉得他吃得极专注，焰火映在橱窗上时，也没有兴趣向外看一眼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果这不是除夕夜，我会觉得，我看到了几年前的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个游戏，我曾经玩得热泪盈眶。那是DOS版的「仙剑奇侠传」，倒不是因为李逍遥与赵灵儿的爱情悲剧，而是感动于李逍遥借灵力回到过去，到了自己生活的小村庄，遇见了幼年的自己，他给小李子，也就是以前的自己，削了一把木剑，也写定了小李子，也就是他自己今后的命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一瞬间，我有种想走进去和这汉子喝杯酒，或是抽根烟的冲动，我想就那么饮一杯就走，抽一根就走，却不搭话。可惜无酒，可惜禁烟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;离开的时候，我说：希望他明年今日不再一个人吃麦当劳；老婆说：就算是两人一起吃，也是好的。宝宝有些困了，迷迷糊糊的说：第二个半价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;远处，麦当劳的灯依然亮着。下一次，看到有人谈垃圾食品，“麦当劳化”的时候，也许我还会想起这个除夕的夜晚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/gddmdlr.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E6%95%91%E5%BF%98%E4%B9%A6memorescue/">救忘书memorescue</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%A2%8E%E8%AF%ADfragment/">碎语fragment</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E6%B0%B4%E4%BA%91%E9%97%B4ishuiyunjian/">水云间ishuiyunjian</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>三故人</title>
                <link>https://wingsay.com/post/sanguren/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/sanguren/</guid>
                <pubDate>Fri, 04 Dec 2015 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;写在这里的，是我的三位初中同窗，他们又都已离世多年，所以，叫三“故”人。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一&#34;&gt;一&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“问题学生”何时都有，然而，像欧阳豪一样的问题学生，而今已经绝迹了吧。上个世纪80年代应该没有“问题学生”这种称呼，但“坏学生”、“流氓学生”、“小痞子”之类的叫法却很普遍，可见，那时的教育批评者喜欢直接给问题定性。而对老百姓、一般的教职员工以及主流的“老实孩子”而言，仅从外貌与打扮就可以对此类学生的人格做出判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;豪哥留板寸短发，除非处于准备战斗的状态，总是半眯着眼斜视他人，下巴微微上翘，摆出一副谁也不服的姿态，尽管绝大多数时间并没有任何人和他较劲。他长年穿“一身军”，春夏秋是军褂军裤、系武装带、冬天外罩军大衣，只在打架之后，裤子脏得不成样子了，才把绿军裤暂时换成藏蓝工裤，足下的“条儿便”（条绒布便鞋）一直穿到冬天过半。那时候穿“一身军”的人大致分两类，区分标准恰好就是鞋子。穿正经军鞋（俗名“军跑儿”）的，大都是军队子弟，基本上都是老实孩子，老军人的家教很严。而像豪哥一样穿“一身军+条儿便”的，大都是问题一族。他们的军装是父母参加红卫兵时的存货，之所以把“军跑儿”改成“条儿便”，一种说法是因为“条儿便”跑得快，而我始终不能理解为什么塑料底的“条儿便”跑起来会胜过胶底儿的“军跑儿”。然而对豪哥来说，这是不容置疑的真理，此外，宽松而结实的军装适合施展拳脚，武装带是现成的武器——豪哥这身穿着的“正当性”就在于它们都是有利于打架的。据说在美国，每年都会有保守主义者和自由主义者两派为了是否限制公民持枪争论不休，对主张加强枪支管理的保守主义者来说，一个有利的心理学研究是伯克威茨1978年发现的“武器效应”——“枪支不仅仅使暴力成为可能，也刺激了暴力。手指抠动扳机，扳机也带动手指。”武器作为情境中的“侵犯线索”，增强了侵犯者的侵犯动机。豪哥的这一身“战斗”装备，也促使他去寻找乃至“制造”自己的敌人，虽然对于一个中学生而言，本来不存在什么真正的敌人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在看来，豪哥打架的理由有点近乎荒诞。比如有那么两三次，是有人多看了他一眼（不知道歌曲「传奇」的作者做何感想），当然，这样的情境下，豪哥是否出手要看心情，我总觉得，在那个年代，他人的眼光对于豪哥来说还是颇受用的。因为他这一身行头，就是那时的时髦，那时的“范儿”。在那个粮票尚未绝迹江湖的年代，不少孩子盼着能有一身军装而不可得，市场上竟还出现了假军装，但像豪哥这类人，可以一眼就辨出真伪，当场就戳穿你，并勒令你脱掉不准再穿：“明儿个再看见你穿，我废了你！”那时候，至少在某些孩子看来，“一身军”就是身份的象征，这些孩子从懂事开始，就梦想成为一个“流氓”。要讲明白何以他们会有这么古怪的想法恐怕会颇费周折，但那确实是那个年代某些管教缺失的孩子真实的欲望，而那个年代，某些街头巷尾的“流氓”确实活得还不错，包括无人敢去招惹他们，包括可以搂着整条街上最美丽的女孩子遛马路和“跳大舞”（我始终没明白这个“大”字是形容什么），也包括虽没有正式工作却总是源源不断的零花钱。烫头，戴蛤蟆镜，穿喇叭裤，手拎双卡录音机——这就是那时候老实人避之不及的“臭流氓”，同时也是某些孩子们的“人生偶像”。当然，在学校里，这种装束是不能容忍的，我们那所以老土闻名的中学，甚至有段时间不准穿紧身裤，然而，也许是出于对解放军长期以来的爱慕和敬意，军装倒是不禁止。现在想起来，青春期的力比多必须要找到某种发泄的出口，而当时的教育，囊括起来也不过就是“严加管教”四个字而已，当时的学生守则，出现最多的字眼就是“禁止”，大禹治水的传说，只让人们记住了“三过家门而不入”，却把“改堵为疏”忘得一干二净，更不会有人懂得禁止即诱惑的道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008年，我的朋友，独立电影导演杨弋枢女士的作品「浩然是谁」在瑞士洛迦诺电影节获奖，我有幸看到了她赠我的一个导演剪辑版，那部影片中的中学生们，每天都在试图寻找一个叫“浩然”的同学，找到“浩然”，然后打他一顿，就是这群中学生的“梦想”。看完后，我告诉她，里面的情节让我感触颇深。她问我为什么，小时候是不是也是个爱打架的孩子。我摇头说不是，我告诉她，我以每次考试都全部科目满分（除作文外，那时候规定作文不给满分，满分40，最高38分，我多数是38分，少数几次得了36分），获得全年级第一名的方式置换了别人力争在某胡同或者某大街“挑号”（武力称霸）的欲望。而对豪哥来说，打架才是这种青春能量发泄的唯一出路，有一次，有个外校来的家伙找到他，上来就问：“咱俩的事儿了（结）了吗？”，之后，两人就滚在了一处。据说事后没有人能说清楚他们之间究竟有什么未了之事，而这二位貌似根本不认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于有我，和众多像我一样的“老实孩子”的存在，豪哥的反社会人格，便不能由糟糕的社会环境和躁动的青春期全权解释了。事实上，豪哥也不是单纯由侵犯欲望驱使的“战斗机器”，豪哥还是个聪明的孩子，比如，他绝少招惹比他强壮的对手，比如他从不会自己和对方两人作战，又比如他在众所周知的那一年大伙准备上街的时候，明确表态从不参与这样“愚蠢”的行动。欧阳豪有他自己的梦想，他坚定不移地走在成为一个“流氓”的大道上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，时代终于在慢慢地改变。初二那一年，他在欺负一个同学时被一位体育老师看到了，这位老师似乎也有些能量未能发泄，以豪哥标志性的方式把他修理了一顿，而豪哥的父母似乎也对此无动于衷，仅仅给他留下了“活该”二字。第二天他带伤来上课，一言不发地坐在椅子上，自上学以来头一次翻开了书本，然而没见他翻过一页。或许只是凑巧，那次事件之后，豪哥的人生道路越来越不平坦，八十年代末，流氓渐渐地不吃香了，学校里连穿军装的都少了，九十年代初，人们追逐金钱的欲望超越了一切旧日的理想，很多人开始明白，靠耍“胳膊根子”打天下的年代渐渐地成为了过去，喇叭裤等流氓身上的流行元素，用比它们走红更快的速度蜕变为老土的象征。欧阳豪是个聪明人，他的两个舅舅已经在做小买卖，从塘沽贩螃蟹和鱼虾来卖，收获不少。于是初三那一年，眼看中考绝无希望，他选择了退学，跟着舅舅们跑买卖。学校毫不犹豫地接受了他的退学申请。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说起来，欧阳豪和我还不仅仅是同学关系，他的父母与我的双亲原来就是同事，我的父亲还算是他父母的媒人之一，有这层关系，他倒是从来没欺负过当时又瘦又小的我，当然却也没少抄过我的作业。乃至他离开学校前夕，还特意拍着我的肩膀说：“以后有事儿找我”。在我看来，他没有为离开学校的事情有什么得意，以他的性格，本来是应该感到得意的，相反，我觉得他倒是有点自觉悲壮，因为他说那句话时的落寞，我至今记忆犹新。那句话本是那个年代里你能从一个“流氓”口中听到的最好的承诺，但我也没觉得有什么受宠若惊，或许，1990年乍暖还寒的初春空气里，那样一句话语已经变得不合时宜了吧。这也是我听他说的最后一句话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为是旧相识，我的父亲出席了欧阳豪的葬礼，那时我已经上了高二。父亲回来说，你的初中同学，欧阳豪死了。然后，又解释了他的死因：他和两个舅舅开大卡车去塘沽趸货，出了车祸，一车人就他死了，别人没事；然后，又说了葬礼的情况，送花圈的人不少，有的挽联上竟还写着“天妒英才”；然后，还有一个女人，挺着大肚子去他家闹，说是怀得欧阳豪的种儿；然后，他实在觉得无聊，匆匆给了份子钱，就回来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「浩然是谁」是一部纪录片。弋枢从上学时就开始拍摄，跟踪这群孩子，与他们成了老相识。影片结尾，她又去见了其中一个当年的孩子，他已经成了小伙子，没有正式的工作，在一家小店里做临时工，他在影片的最后说：我这一辈子，也就这样了。随后，独自走入了暗夜里。弋枢有点后悔用了这样的结尾，她说，有点太伤感了。也许我该同意她的话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧阳豪如果活到现在的年纪，有很大概率是和片中这个小伙子经历着同样的“不过如此”的生活，他们以后的日子，仅仅是漫漫人生中的“垃圾时间”。龙应台劝他的儿子要读书，因为读书会令他今后的人生有选择的自由，我没有这么高的见识，我让自己的孩子读书，只是为了让他今后能够有一份平均水准的生活。诚然，有的人不必读书就成功了，活得很好，比如丁俊晖，但更多更多的放弃读书学习的孩子，最后都成了人生的失败者。读书学习并不能保证你飞黄腾达，但足可以让你成为失败者的概率降低到最小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧阳豪却不必经历这一切了。他的生命时钟永远停止在了17岁那年的夏季，连同他那些特有的“人生规划”。看不到结尾的故事令人遗憾，然而一个很可能令人遗憾的结尾，不看也罢，不知也罢。这样想来，他的死也未尝不是一种幸运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;岁月流转，人事轮回，多年以后，豪哥的父亲又调到我母亲单位任领导，当然没有人那么不识趣的提起欧阳豪，至少表面上看，豪哥的父亲和以前也没有什么不同。或许，所谓快乐与痛苦，仅仅是一些偏离均线的离散的点，只要时间的轨迹足够漫长，早晚会回归到平均的大趋势中。就这样，绝大多数人忘记了欧阳豪。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二&#34;&gt;二&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我初中这个班，有两个“多”：一是“学霸”多，历次大考包揽年级前五名是常有的事，而前三则从未旁落；二是美少女多，数量多，类型也多，有俏皮可爱的，有温文尔雅的，有落落大方的，也有我见犹怜的，甚至还有小小年纪已初露性感之态的。那时候风气仍然保守，女孩子们无缘精心装扮，然而，素颜布衣的美却也令观者颇具存在感，比起现如今，总觉得真实和安全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赵樱不是学霸，她的学业一直是中游，对学习，似乎也不怎么上心，每次考试，拿到试卷，无论成绩好坏，看一眼，叠好，放到书包里，不悲不喜；樱子是个美少女，但在当时也算不得很出众，一方面，我们这个班女生平均颜值太高，另一方面，她的少言寡语和犹如刀削一般的脸，显出沉静乃至有点冷漠的气质。我不知道所谓“冷美人”是从何时开始流行的，但那个年代，却真的是不讨人喜欢的类型，何况由于集体晚熟，刚上初中的男孩子，很难有欣赏那样独特气质的品味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;樱子就是这样一个女孩子，特别却又寻常。她第一次引人注目是因为请假。恰好是班主任的语文课，忘记是什么由头了，她提了一句，赵樱请假去参加区里的国际象棋赛了。除了班里少数和她很熟的女孩子之外，绝大多数人才知道她还有这样的特长。那一次，她拿到了很好的名次。然而，比赛结束，回到课堂，依然是一副古井无波的样子，有人问起，也只是道一句：“还行”，或者“还不错”，对密友，也许会浅浅一笑，一瞬间又复归平静。有时候，真的不明白她那样花样年华的少女为何能对生命中的一切淡然处之。她从不费心思打扮，常年用橡皮筋扎两个辫子垂在胸前，常年穿一身粉色运动服，常年保持一张素净到有些苍白的脸。她也从不争强好胜，象棋自然是她的强项，可给人的感觉是，她宁愿别人不知道她下得一手好棋。有一段时间，班上一位过于自信的男生，总是希望能和她比一比，樱子却总是摇头，最后实在拒绝不了，要么就是被纠缠得烦了，终于答应陪他玩玩，约定三局为限，却不让旁人观战。之后那哥们儿一边摇头叹气一边对我说：“下回还是你陪我下吧。”，然而，过不多久，一位女生就来问我：“XXX（那个男生）的棋下得这么好吗？赵樱居然说她输了？”。我笑道：“他确实下得很好啊，我就没赢过他。”那女孩子瞪大了眼睛，诧异地问道：“原来你也会下棋？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时候，我少不更事，心直口快话又多，在班上人缘极好。然而就算是我这样的人，和樱子的交流也很少。初二那一年元旦前夕，班上男男女女彼此互赠贺年卡，因为害怕被视为“早恋”行为，大都写些祝学习进步之类的话，又往往在不被人注意的场合偷偷地交换，比如课上在老师转身写板书的时候传来递去，旁人看见了也就暗自一笑，装没看到。而我，虽说并不保守，却天生对礼尚往来的事情不怎么感冒。说不清是不是女孩子们联合起来戏弄我，一天早晨，我竟发现书桌里放了一堆贺卡，当时就呆在当场，此时更有一些女生跑过来，一边“不怀好意”地笑着，一边向我手中塞卡片。我当时都傻了，急急说道：“你们这是干什么啊？别，别送了，多麻烦啊，还得回赠”。就在这个时候，有个声音慢悠悠却也稳当当地传来：“切，谁要你回赠？”——正是赵樱，我没想到她会这样说，其实我根本没想到在别人只顾笑的时候她会先说话，更没想到伴着这句话，她居然笑了，时间还挺长，在我的记忆中，是她笑得最长的一次。贺卡中，有她的一张，我忘了她写了些什么，也忘了她的字写得怎样--这就算是我们之间一次最具深度的交流了。那天夜里，我独自跑到商业街，冒着严寒买到了一袋子贺卡，一一回赠给同学，当然也包括赵樱，我也忘了自己写了什么祝福的话。我得到的那些卡片，早已经不知去向，给她的片片，想必她也未曾留着。这倒也无妨，命运注定不会给我们齐齐拿出这些旧时的证据，去回忆那些懵懂无知的时光的机会了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;樱子第二次引人注目同样是因为请假，病假。据说是骑车上学的路上，为避让车辆，不小心摔了一跤，撞到了脑袋，还摔破了脸。当时班上的孩子们大都热心，自那天老师宣布她受伤住院开始，很多人想去医院探望她，但都被班主任劝住了，理由是她的伤需要静养。她那时就坐在我侧后方不远的位置，那个座位就此空了将近一月。已经初三了，功课耽误不起，班主任甚至私下里对我说，等她回来，你要帮助一下她，尽快赶上进度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;樱子回到课堂的那天，上午的课程已经过半。第三堂课铃声响起，她才出现在教室门口，全班人呆呆地注视着她缓慢地，微低着头，踱回座位。我想那一刻，也许所有的人都像我一样，在为她的康复高兴之前，先为她的变化大吃一惊。她竟然把头发剪了，剪了短发，左脸上还留着一道半寸长的粉红色血痕，更奇怪的是，以往她也曾无数次这样漠然走进教室，而这一次却偏偏有种说不出的不同，令人将跑到嘴边的祝她康复的话生生咽了回去。又过了片刻，老师进来，也没有任何说明，兀自开始上课，我至今都觉得，那一堂课，老师的话特别少，板书却写得特别多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在樱子突然回归引起的一阵小波动归于平静之后，我偷偷地扭头向她望去。她一直低着头，注视着空荡荡的桌面，既不抬头看老师，也不左右看同学，更无半点言语。有那么一瞬间，我觉得她可能哭了，但是，没看到眼泪。短发令她看上去有些成熟，却也更添了几分冷漠，她的面色更加苍白了，衬得那一道血痕分外醒目。也许是察觉到我的目光，她微微抬起头，看了我一眼，只一眼。那一刻，我突然觉得她很美，与班上任一位美少女相比都毫不逊色，何况班上其他的美女，谁也不曾拥有她那样忧郁的眼神，而她脸上那一道胭脂色的血痕，宛如锋刃，划破了一个刚刚懂得欣赏女性之美的男孩子的心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;樱子只上完了上午的课，下午就走了。按我的理解，大病初愈，上半天课回家休养亦属正常。但没过几天，班主任说她转学了，将另一个女孩子调到了她的座位，这让我这个受命为之补课的班委颇为不解。直到临近毕业，我才得知确切的消息，樱子再度离开的当天晚上，死于脑出血。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1970年，一位不知名的美国导演和几位不知名的演员拍了一部剧情极其狗血的电影，获得了多项提名和奖项。十几年后，这部电影在中国公映，红极一时，电影的名字叫「Love Story」（由Andy Williams演唱的同名主题曲甚至比电影还要有名）。哈佛校园里，一个男孩子爱上了一个女孩子，后来女孩子得绝症死去了——我上小学时就看过这部电影，看到半途，和几个同学跑出去玩了。我至今怀疑世上还能不能找到比这还要老套的爱情故事。然而，樱子的死，让我又想起这部影片，隐约觉得，它的成功总有一定的道理，不全是靠运气。如今的我，更加确信，抛开特殊的时代背景不谈，影片正是依靠那种恒久不变的东西——对生命无常和美丽骤然消逝的惋惜之情，触动了观者的同理之心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多年以后的一次聚会，旧时同窗济济一堂，昔日里唇边刚刚生出绒毛的小男生们，都已变成各色奇形怪状的中年男人，彼时仿佛从卡通里走出来的美少女，早都成了一个甚至两个孩子的母亲。在畅谈一番如何瘦身去脂，怎样除皱祛斑之后，突然有人提到樱子的死。沉默中，我端起酒杯，凭空敬了敬，自饮了一口。樱子的形象，在我心里，永远定格在她复归课堂的那天上午，凝固在那道伤痕与那一眼的忧郁之中，仿佛烟花绽放，在最灿烂的一瞬间，时间静止。只有殇者永远年轻，不必去忍受岁月的冷淡糟蹋，樱子从不会变老、变丑，不像席间诸女，总须费一番脑力，才得想见她们那些遥远的、青春的旧颜容。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三&#34;&gt;三&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;许永也是班上的军装一族，而且是穿“军跑儿”的老实孩子。他祖籍江西，是个“小老表”，很小的时候，随当铁道兵的父母来到北方，定居在我们这个城市。他那件包边都有些磨损的军褂显然是父母的旧家当，而大概是由于军裤破得不能穿用，只得配上不同颜色质地的粗布裤子，军绿本是不好配的颜色，于是许永那个时候就开始每天演绎如今才开始流行的混搭风格，无论何时，他全身的服装似乎只有老旧和灰尘和谐一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许永个子不高，也不见有多少肌肉，但却很结实，很有气力，尤其是有耐力，跑三千米是他的强项，脸膛跑到发紫，双腿却仍没有减速的意思。踢足球的时候，他满场飞奔，却很少有人能抢下他的球来，不是因为技术出众，而是很少有人能追得上他，更没人能陪他跑那么久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许永人给人的印象非常和善，和他黑灿灿的脸膛与憨态可掬的笑容正相匹配。不过，有一次他对我说，别看我表面上这样，我也是不好惹的，从小也是一边打架一边长起来的。这我倒也相信，只看他的那十根犹如小擀面杖一般粗细的手指，就知道他与我是在两个完全不同的世界里成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许永和我关系很不错，部分可能是因为我总是把作业借给他抄。为此踢球的时候，他总是把抢来的球传给我，也不管其他人暴跳如雷（因为我本来就在不好的位置）。有一次，我对他说，你这样每天抄我的，自己永远也学不会啊，不如我给你讲讲，其实不难，我敢说讲得比老师还清楚。他憨笑着说：“咱们不是一种人，你聪明，我太笨，我知道自己永远也学不会。”我说，你不试试，怎么知道自己不行啊？他笑道：“谁说我没试过，我试过好多次了，一拿起书就犯困，没十分钟准睡，我老爸见我睡着了就打我脑袋，打醒了一次，我还接着睡，这样好多次，最后他也不打了，随我了。”我听得直摇头，那时的我还不能理解竟会有人对学知识持有这么消极的看法。多年后，我才发现这样的孩子委实还不算少，倒是我这样以解题为享受，把考试当乐趣的孩子算是异类。于是，本着对同学负责的态度，我对他说，我今后再不给你抄了，你要学的话，我可以给你讲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许永没说什么，但十几岁的小孩子自然都有些小脾气，那天中午踢球，我发现他从不把球传给我了。我在场上跑来跑去，慢慢地，我感觉自己真的需要他传球给我。然而，就在比赛就快结束，我满怀失望准备提前下场休息的时候我看见许永他一路狂奔从三四个人的夹击中摆脱出来，“羽，看球！”，把球踢给了我。那个球，他本可以自己得分的。我们一起大汗淋漓地往回走，他搂着我的肩膀，嘿嘿笑着说：“我今天自己回家做作业，可我要是真不会，你就还借我看看吧？”我摇摇头，拿他没办法。当然，第二天他又开始抄我的作业了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于许永，还有一件趣事，令班上很多人至今难以忘怀。他上课时喜欢睡觉，准确的说不是喜欢，而是无论怎么努力也抵挡不住困意。有一次上历史课他又睡了，历史老师是位上点了年纪的老教师，貌似应该是存心，她问带兵平定阿古柏叛乱的是哪一位，叫第三排的那个穿绿军装的男生回答，可怜的许永睡得正香，她的同桌，一位柔弱的小女孩儿使劲摇晃他，后面的人也推推搡搡，终于把他弄醒了，女孩子低声道：叫你呢，回答问题！只见他懵懵懂懂地站起来，用手搔着头发，看样子象是在思考，但由于他只醒了一少半，显然没搞清状况，虽然有几个人低声告诉他左宗棠，他竟也没听见。老师又道：“让他自己回答。”这下旁人不敢说话了。许永竟还没完全清醒，老师有点怒了，问道：“这还用想么？就一个名字？”。许永还是“想”了须臾，犹犹疑疑地开口道：“许永。”那一次老师竟没有批评他，因为她也被逗乐了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说欧阳豪尚有自己的“梦想”，许永则是连梦想都没有的人。他不仅在课堂上沉睡，也在清醒的时候沉睡，唯一能令他兴奋的是快速地奔跑，不断地奔跑。临近毕业，他的愿望也仅止于靠走关系到父母的单位谋一份工。在更早的时候，不仅大学生，就是中专职校的孩子毕业也是包分配的，一些孩子可以靠关系到亲戚原来工作的单位工作，名为“顶替”。但在我上初中那会儿，这“顶替”已经很少了，但眼看升学无望，中专职校也遥不可及的许永，还是抱持着一丝希望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的结果是，他有惊无险地毕业了，不出所料地没有考上任何中高等学校，至于他是否“顶替”了父母的工作，没有人知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年年考全校第一的我，中考只考了第二名，不过还是顺利考入了全市数一数二的高中，同班的哥们儿弟兄与美少女们各奔前程。刚上高一时，我有一次回到母校，竟也见到了昔日的老师和一些留校的同学，待到大家都纷纷离去，我一个人还在操场边坐了片刻，场子里又有一批新学生在冬日的夕阳下嬉笑打闹，追逐奔跑，他们那些刚刚变声的、夹杂着破音与稚气的呼喊，与我们别无二致。那是我最后一次回到母校。我再也没有见到许永。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多年之后的一次重聚，很多人都已经立业成家。一位消息灵通的朋友透露了许永的死讯。与前面两位不同的是，他是因为长期失踪而推定死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情的经过是这样的：有一天深夜，许永与一群哥们儿在某哥们儿家喝酒，席间不知什么缘故，他与其中一人起了冲突，冲动之下他抄起酒瓶砸在那人头上，那人当场倒地，人事不醒。许永吓坏了，他以为自己杀了人，要吃官司，于是飞奔下楼，用他最快的速度跑向了外面的大街……，实际上，倒地的那哥们儿只是暂时晕厥，但所有人都在忙着抢救他，也就没有顾及疯跑出去的许永。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许永从此在这个世上消失了。民警的调查也没有确切的结果，只查出一条可能有关的线索：那几天夜里，那条街上偶尔会出现路过此地运货的大卡车。人们据此推测，可能是许永一路狂奔横穿马路的时候，被车撞倒，肇事司机眼见出了人命，将其抱上车拉走，抛尸于山野荒郊。卡车、司机、许永、目击者都没有找到。那个时代，街上也没有摄像头。他的几近崩溃的父母尽了最大努力寻找，最终也没有结果。据这位朋友说，几年后，他听说这家人已经搬走了，没有人知道他们去了哪里。又过了几年，那条街也拆迁改造，不复存在了。可怜的许永，如果他真的还活在世上，如果他只是由于某种我们无法想到的原因迷了路，不能回来，等他终于可以回家的时候，也已经找不到回家的路，寻不回往日的家了。这一次他跑得太远，跑离了我们的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又是几年后，我到云南旅行，期间要乘七八个小时的中巴从大理开往丽江，车入山路时，已是夜色苍茫，满车的游客差不多都睡了，我却无眠。漫天银色的星光下，是仿佛贴面而过的，默默不言的群山与山脚下浅吟低唱的无名江水。我想起了许永。我的朋友，如果你真的遭逢了如人们推断般残酷的命运，我愿你埋骨于这样静谧的山野，与星辉常相伴，与夜色共温柔。我愿你停下奔跑的双足，此时此地，与亘古如恒的山水同歇息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这样想着，竟有了些许睡意，然而，正当此时，对岸半山腰上隐约闪耀的几点红光再一次唤醒了我，我猜，那是一群提着红灯笼的，山民的孩子在尽情嬉戏，那定是这漫漫长夜里，微弱、却始终跳动的，生命的消息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wingsay.com/img/sanguren.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E6%B0%B4%E4%BA%91%E9%97%B4ishuiyunjian/">水云间ishuiyunjian</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E5%BF%B5%E6%83%B3memory/">念想memory</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E5%8F%99%E4%BA%8Bnarrative/">叙事narrative</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>英雄无敌俱往矣</title>
                <link>https://wingsay.com/post/yingxiongwudijuwangyi/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/yingxiongwudijuwangyi/</guid>
                <pubDate>Sat, 25 Oct 2008 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;才回津不足一月，又被借回总署，父亲说：“看来你和北京有缘啊”——却不知是良缘还是孽缘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到之后，司里拨给我一台旧电脑，也不入办公网，只能打开Word写字，意思是很明显了：请一心工作。住的是四川省驻京办招待所，小单间，条件尚可，只是服务（若也算服务的话）太差。每日下班，办公室里一干人马都撤了，剩我一个颇觉无聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得99年借调总署的时候，上互联网还是一种待遇，需要副处级以上干部才能享受（然而处以上的那帮老同志却连计算机都不怎么会用），同样也是对着一台386，用Office97打字，Media Player 6.4听歌，那时也没觉着寂寞，逢到深夜值班时，偶尔还会胡乱写点文章。后来，一同事偷看到了处长登代理服务器的密码，拿出来和大家分享，于是值班时一头就扎进互联网里去了，想想那还是我第一次上网哩，冲浪（其实按水平来讲只是学游泳）到子夜，打电话给Amy，她已半睡了，迷迷糊糊地劝我早休息，又说头一次上网，容易下不来……，可那一次我终于还是游了整夜。转天Amy就拿来了洋参片，仿佛知道我注定要熬夜似的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，上网早不是什么稀罕事了，以前借到协会的三年，做的就是网站管理的活儿，整日挂在网上，不要说IM，BBS这类东西，就是2.0时代的什么Blog，Feed，SNS之类，见的多了，也都腻味了。所以单机就单机，您不给我也不要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实在需要打发时间的时候，就玩游戏。老机子，玩不了什么3D，DX10之类的，就又装了「英雄无敌IV」。现在D版盘的质量也越来越差，原来主要是假冒，“北盘”&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/yingxiongwudijuwangyi/#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;的质量还算不错，“南盘”不如“北盘”，大多数倒也还过得去，现在就算是DVD都很烂。手头这张盘中的「暴风雨齐集」&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/yingxiongwudijuwangyi/#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;是汉化的版本，「风之战争」却是英文版，装在一起汉化的地图就变成了全乱码。可巧总署的机器都装的自己汉化的XP&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/yingxiongwudijuwangyi/#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，所以因为编码的缘故，中文版无法存档。于是就将就着玩英文的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这游戏我以前常玩，算是3DO关门之前最后也是最好的作品了。说它好，除了画面细致（即使是现在也不算落伍）、音乐动听（已成为经典）以外，最主要是因为其中各个种族、兵种的平衡性相当出色，六大种族各有利弊，相生相克、互相遏制，胜败全在游戏者的策略得当，计算机的AI不弱，因此虽说是游戏，可也得动一番脑筋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这款游戏还备有地图编辑器，可以自行编辑剧本或者战役，不过一般玩家恐怕没有这个心思，也没这个精力，以前我曾尝试创作一个小地图，几天工夫才做了1/4，可见3DO倒闭之前，人力是多么充足。不过提供了地图编辑功能，理论上就可以编辑出无穷尽的剧本、战役，这比RPG类的游戏就强多了，一个武侠故事，就是安排再多的支线、再多的结局，也总有个定数，玩尽了，多半不会再玩一遍。现在的玩家水平更是令人瞠目结舌，往往是游戏刚推出，第二天攻略就出来了，所以长盛不衰的反倒是CS、打砖块、连连看之类的游戏，因为每一局都是一个新开始——这些都是以前和JackZhou聊天时谈到的，他也最爱玩这个游戏，最喜欢用吸血鬼——这个习惯也和我一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还同他说起一个「英雄无敌IV」中有趣的发现：在这个游戏中，有一种英雄可以掌握的技能，叫做Scouting（侦察），升级到高阶时，可以预测一场战斗的结果，右键点击你的对手就会显示计算机的判断，比如“Nathanial （你的英雄的名字） will crush this army like a bug”，意思是：“纳撒尼尔会像碾死只臭虫一样碾碎这支军队”，可汉化版就闹了笑话，译作：“纳撒尼尔会像一只臭虫般碾碎这支军队”。到底是敌人像臭虫，还是自己像臭虫呢？话说回来，英文的说法其实也不很正规，要说的全无歧义，应当是：“Nathanial will crush this army easily as crushing a bug”，不过这种说法在口语和非正式文本中亦不算错。问题是，汉语中即使是非正式，也不能如此省略，除非你本来就是在说笑话。从这个小例子就可以看出，不负责任和机器代工确然是翻译的大敌。当然，终归是游戏，要求不必太高，更或许一些无意的错误反而会增添游戏的情趣也未可知，不过那就是另外一码事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得前妻也玩过这个游戏，她喜欢小地图，打的快，每每被评为“大天使”（这个游戏以不同等级的生物来代表游戏者的成绩），那是很不错的成绩了，我一次也没有得到过。在游戏这方面，她的才华远在我之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3DO倒闭后，「英雄无敌」这个项目卖给了UBISoft，育碧推出了「英雄无敌V」，3D化了，也买来试了一下，却没有什么感觉，删了。3DO的官方网站自然也关了，连带着「英雄无敌IV」的更新补丁，也一并找不到了，只有市面上还有零零散散的版本，带着各式各样的Bug，成了无家可归的流民。如今，在无聊时把已开始掉牙的它又重新买回来玩，新的发现自然是很少了，有的，倒是些虽然绕了大大小小的弯子，却总算与它有关的回忆——游戏、游戏公司和这里提到的人们，都已成为过去了。&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;通常指中国北方生产的盗版盘，较为厚实，而下文的“南盘”是南方厂家的产品，质量较差。&amp;#160;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/yingxiongwudijuwangyi/#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;与下文的「风之战争」同为「英雄无敌IV」的资料片。&amp;#160;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/yingxiongwudijuwangyi/#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;一说是中文正版太贵，我看不象，海关还花得起那几个钱；一说是为了保密，即使买来的新机器自带了简体中文正版系统，也要生生格了去，装上自己的破烂儿，怕的是人家IBM——现在是联想——搞破坏，下木马，我看这个说法倒是解释的通，政府机关这帮人的“受迫害狂想症”尤其厉害，满脑子总以为自家都是金银珠宝，那贼都在门口排大队惦记着，总是念念不忘“帝国主义亡我之心不死”，可却还得用帝国主义的Intel，Windows。&amp;#160;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/yingxiongwudijuwangyi/#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%A2%8E%E8%AF%ADfragment/">碎语fragment</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E5%BF%B5%E6%83%B3memory/">念想memory</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>到底为什么感动——「集结号」的失败之处</title>
                <link>https://wingsay.com/post/daodiweishenmegandongjijiehaodeshibaizhichu/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/daodiweishenmegandongjijiehaodeshibaizhichu/</guid>
                <pubDate>Wed, 09 Jan 2008 20:41:06 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;据说，不少人看完「集结号」，哭了。按说，这本足以昭示影片的成功，无论如何，催人泪下，总也难能可贵。我也颇有些感动，只是没哭。从影院走到家，不长的路，随即便有一问：我为什么感动？人要说，感动就感动，问他做甚？当然也听凭自便，做如此想的，便无需再往下读。而我，则不但对那些为民族自由解放流血牺牲的先烈们抱有崇高的敬意，也对古往今来为那些多余的问题做多余思考的多余者，怀着莫名的亲近之情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的感动来自电影本身，还是电影之外？恰如购物与受礼，前者感动于器物，后者则感动于附着在器物上的情意。同理，电影的主题是否深得我心，与其形式、技法是否成功也是两个问题。「集结号」呼唤人之为人的价值，用时髦的说法：志在解构共同体价值VS个人价值的二元对立形而上学。吹“集结号”，虽不过是一种撤退的命令，却与谷子地苦苦寻找的“烈士”封号一样，象征着对生命与牺牲的认同。这种认同，当然包含长期被集体主义价值观压抑、排挤、消解之后的委屈和逆反，包含被单一化意识形态经年累月重压在每人心底的声音。「集结号」开了一个出口，小虽小，却正是从这出口，一些观影者找回了久违的、哭泣的感觉，流下了积蓄已久的眼泪。然而，相对于影片如此“高贵”的主题，编导们的叙事水准和电影技法，却又不尽如人意。单从美学的角度考虑，本片难称成功。以下，试述之：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说说场面。本来，战争只是背景。表现人性，未必就得打仗，将故事推向战火纷飞的年代，一方面是故事天然的时空，另一方面是这种时候，人命，最易被忽视，“战争嘛，总要死人的”--可也正因为“命如草芥”，才最考验局内人与局外人对生命的尊重。所以，表现战争的场面，没有问题。问题是，这场面惨烈虽也惨烈，血腥虽也血腥，却与影片主题有些脱节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毋庸置疑，「集结号」，还有那些被网友们频频拿来比较的「拯救大兵瑞恩」、「太极旗飘扬」中的战场厮杀，比老战争片要真实好看。这多半得感谢电影技术的发展。冯小刚们所能运用的手段，老导演们可能闻所未闻。然而，科学终归代替不了美学，让技术为影片叙事服务，恰如用利剑相助于比武，还得看使用者的真功夫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如此看来，「集结号」中的姜茂财舍身炸坦克，与「董存瑞」中的董存瑞舍身炸碉堡，差别仅在场面本身。对观众来说，被子弹打穿脖子、被烈火烧焦全身、被炮弹炸成碎肉，除了视觉观感上的冲击力——说得不好听一点，就是感官刺激——还带来什么其他的感受与思索么？观众的感触，究竟是源于对烈士们流血牺牲的敬意，还是更多地出自对鲜血淋漓的生理反应？走在街上，看到车祸，遇难者被撞得血肉模糊，也可能让我们心生悲悯，但我无法把这也称作悲壮。惨烈不等于悲壮，惊异不等于真实，同情也不等于感动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杨金远的原著中也交代了这场战斗，只写了这么一段：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老谷和一连的战士们在生命的厮杀中苦苦等待，从傍晚等到午夜，又从午夜等到天亮，一整连的战士打退了几十倍于他们的敌人的一次又一次的进攻，全连战士从上百人牺牲到只剩下几十人、几个人到全部阵亡。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杨金远是对的。故事要讲的，是为牺牲寻找“说法”，不是要讲战士们怎样“死法”。“死得惨”不能说明“死得值”。连长谷子地要为战士们的牺牲“讨说法”，当然也不是因为感觉他们“死得太惨了”。电影的宣传语说的好：“每个牺牲都是永垂不朽的。”一个为人类解放事业奉献终生的人，即使寿终正寝，也同样永垂不朽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对比斯皮尔伯格执导的「兄弟连」中的一章，或可明显看出区别：这一章描写在巴斯托涅的战斗，美军101空降师E连，也就是这部连续剧的主角，奉命坚守这个比利时小镇。这时正值严冬，连日大雪使得空中补给无法进行，盟军缺医少药，在重围之下，形势危急。熟悉二战史的人都知道，巴斯托涅是突出部战役的转折点，也是盟军诺曼底登陆后进行的最惨烈的战斗之一，尽管最终盟军获胜，但无数战士埋骨于此。斯皮尔伯格一反战争片老套，从E连军医的视角，略写战争场面，详写补给困难。其中也写到牺牲，特别是一位战地护士的死。这位军医往来于镇中心用作医院的教堂和前线之间，与这位女志愿者相识，渐渐地产生了爱情。然而，还未及表白，这位战士就见证了女护士的死。前线缺少绷带，他跑到教堂找补给，恰在此时，教堂被炮弹炸毁了，当他冲进去寻找的时候，只是找到了她生前总是围着的，一条蓝色头巾。他默哀片刻，就被叫走了。翌日，为一位伤员包扎，本能地伸手到怀里取绷带，然而，已经没有绷带了，只掏出了那一条蓝色的头巾。看着这条围巾，他沉默了。有人问：“怎么了？”，他回答：“没什么”，说着，将这条头巾当作绷带，裹在了战士的伤口上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的叙事，没有惨烈和血腥，我却永远记住了那位军医和那个护士，记住了他们的牺牲以及对和平与爱的那种纯真而坚韧的渴望，也记住了导演那一份深沉的人文关怀。而冯导把电影将近一小半的时间分配给残酷的战斗，对主题有多少帮助呢？唯一的帮助就是说明这些战士都很英勇，视死如归；对叙事有什么作用呢？最终我们获得的信息还不是和杨金远原著中的那段话一样不多不少：“除连长谷子地外，全部阵亡”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从《英雄》的胡杨林决斗到《集结号》的血肉横飞，我发现当代中国大陆几位明星级导演共有的一个误区：看重视觉单元的冲击力，忽略叙事系统的结构性。换成文学里的说法，便是“有句无篇”。把电影拍得“好看”，当然没有错。但以为一些镜头、场面吸引眼球、刺激神经就是“好看”，未免成了一种自恋，最终要走向迷失。故事片首先是一种叙事。每个视觉单元的力度与节奏，不能脱离整个叙事系统去单独考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说说对白。对白是冯小刚电影的“招牌菜”，可能也很对一些人的胃口，说老实话，我也常为这些对白的幽默感所打动。但是，电影不是电视小品。电影是影像的艺术，话剧才是对白的艺术。“小品化”的对白放在电影中，乍听上去好玩儿，回头一想，又觉得也只剩下个“好玩”罢了。试问看完「集结号」，除了惨烈和鲜血的镜头，有多少影像让人印象深刻呢？茶余饭后，我们会说谷子地说的哪句哪句话真逗，却说不出哪个镜头拍得真感人--说哪个镜头真骇人倒有些可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以无名战士墓场一段为例，漫山遍野的墓碑本可以拍得到位一点，可怎么看都像砍倒了半截的一大片树林。非得借助谷子地和王金存媳妇儿的对话来告诉观众：这都是无名烈士的墓碑。谷子地最后还不忘说一句动情的话：“爹妈生下来都是有名儿的，怎么就都变成无名了呢？”——初听上去，确实感动。静下来一想，又觉得有三分作伪。一个久经沙场的老兵，难道不明白战争中总会有很多很多无名英雄，连美国这样的国家，二战、越战时，也常常不能记下每个牺牲者的大名，这与爹妈生下来有名儿，实在是两码事。若说，情之所至，没了逻辑，或许也勉强说得通，但这样一来，这句话也无非是表现了谷子地悲痛过度而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谷子地和王金存媳妇儿的对话，还出现了好几次，几乎都不成功。一次是两人在小溪边，王金存媳妇儿问王金存死的时候怎样，谷子地说很齐整，头发一点不乱。前者的来言，有点煽情的意思，谷子地的去语却是一个善意的欺骗，而且是对方完全可以明白的欺骗——这本来可以是个很动情的段落，然而影片拍得非常平淡，貌似就是两个演员把准备好的台词说一遍了事。其实，只要几个节奏变化，就可以把力度显现出来，不知为什么在这种细节上，导演却不肯浪费一点点胶片。同样的例子还有，最后王金存媳妇儿得到“上头”终于找到团长刘泽水的消息，跑来告诉正在高台上值守林场的谷子地，谷子地听到消息，木然的表情一带而过，然后爬下梯子，言道：“你们可别诓我，别诓我”--听起来也很动情，可又觉得有些不对劲儿，影片中除了团长刘泽水“诓骗”过谷子地，没人骗过他啊，王金存媳妇儿、大烙饼等人可曾骗过他么？而那时候他还不知道刘泽水没让警卫员吹集结号的事情。 “上头”也是因为没有证据，就算是一定要说成“刁难”，但“刁难”总不是“诓骗”吧。同样是这一例，王金存媳妇儿急急跑来，眼中含泪，毕竟事关9连全体战士以及自己前夫的烈士封号问题，可以理解，但一出口就露了馅，那逻辑，那叙述，多清楚，多明白，一个多余的字儿都挑不出啊，这哪里像一个心情激动的女人在讲话？由此，我看出冯导的对白功夫，的确是笑话可以，口语不行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似的例子还有很多，比如影片开始，谷子地和指导员在战火中互相喊话，在前方战士一批批倒下的时候，两个人为该不该往前冲发生冲突，本来谷子地喊一声“就是不行”，足可以了，却要用一句长长的俏皮话：“谁要是想把脑袋往……”，又不是在战斗打响前的战壕里聊天，表演“革命乐观主义”实在不是地方啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，冯导在这部电影中设计的不少对白，看似光鲜漂亮，实则莫名其妙，该用力的地方偷懒，该老实的地方反而花哨。幽默的对白，套用一个被说烂了的说法儿，那叫“双刃剑”。而拿起这双刃剑自宫的原因，是叙事的基本功不够，要借影片人物的口，把故事情节的发展交代出来，说导演自己想说的话，解释给观众听。这是典型的“小品”拍法，电影这么拍，本身就成了幽默。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再来说说冲突。冲突，我以为就是给人物设置障碍的，妨碍他或她达到自己的预期目标。这种障碍可能是时空，可能是他人，可能是自我的心理，可能是文化、习俗、权力……。谷子地为烈士“正名”遇到了哪些障碍，又是怎么解决的呢？主要就是没人证。连里人全死光了，部队番号撤消了，问谁谁不知道。这个障碍虽然说得通，不过毕竟是个客观的障碍，绝非人家知道而故意不告诉你。组织上呢？据谷子地自己说，给组织打了很多报告，没下文。请注意，在影片里，这完全是一句话，表现打报告的镜头一个也没有，也许导演不屑于用这么“俗套”的办法来讲故事。组织上来调查了，虽然来人的问话很不礼貌，可还没说两句谷子地就怒了，好像以前接受过很多这样的无聊调查一样。去找战士埋骨的窑，成了煤矿，矿里的工人不知道老头要干什么，可在谷子地一镐一镐地挖煤堆的时候，人家不也只是问“你跟矿上说了没有？”又没说不让你挖。最后，冒出一个“张政委”来（此人或许是前半部分宣读给谷子地处分的那个人，但影片没有交代），组织上找到了这个人，于是有了人证，烈士们有了“说法”。这个结尾怎么看都像硬安上去的，它无疑消解了“组织不可靠”，“不重视人的价值”的疑虑，毕竟人家在找嘛，只是现在才找到。这下可好，本来是谷子地“求告无门”，现在变成了谷子地“心太急”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人历经重重险阻，克服各种艰难困苦，终于得偿所愿。我们先会感叹：“太不容易了！”，后来会感叹：“功夫不负有心人！”而谷子地呢？他被炮弹震聋了耳朵，被地雷炸瞎了一只眼睛，可这与他为烈士“正名”有什么关系？他的部队番号恰好取消了，认识他的人恰好都死了，而物证恰好被煤堆掩埋起来了，组织上想帮他又恰好一时间找不到关系人……这样，组织上最后给了他一个交代。我们同样会感叹，但前面我们会说：“太不幸了！”，后面我们则说：“太幸运了！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里，我想本片的编剧刘恒先生可能需要付一定的责任。我以前看过一部电影叫「云水谣」，似乎也是刘先生编剧或是文学指导，那本来是个悲情十足的好故事，可惜很多细节不到位，勉强能看，看过了毫无感觉。状情状物，矛盾冲突，悬念设置，详略安排包括对白的设计，这本就是每种涉及到讲故事的艺术形式共同的基本功。我不反对现代、后现代，不反对突破传统，但马步都站不好就想练葵花宝典，纵使引刀自宫又能有什么成就？当然，中国编剧的创作环境自然也得考虑，这个众所周知的问题，就不必在下多费唇舌了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后来说说人物。主要人物谷子地的塑造还算成功，但也有一些“奇妙”的地方：团长刘泽水为保证全团撤退，没有让警卫员吹集结号，放弃了9连全体将士的性命。为保证更多人的生命，牺牲少数人的生命，虽然也于理不通（一个人的命也是命啊），但在那种条件下，也是没办法的事情。谷子地在刘泽水墓前的表现开始时是挺精彩的，后来被劝了两句，忽然就转变了，这转变也来得太快了点。堪与之比快的，要算王金存的转变。从一个冲锋时尿裤子的知识分子，看了几具血淋淋的尸体，挨了几回吓唬，就变作了可以拉响炸药，宁死不做俘虏的壮士。不是不可以这样变，但谷子地和王金存都不是孙悟空。由此不觉又想到，倘若前面省下那些拍厮杀场面的胶片，加点情节，让性格转变来的顺理成章一点，岂不更好？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，是次要人物。电影中出现了很多战士的名字，故意起得都带点“乡土气”，战士间互相呼来喝去，声音不小；给王金存介绍的时候全面地说了一遍，最后还借助宣读一张迟来的烈士任命书，把这些名字又一一宣读了一遍。这名字大概都记住了，可看过电影之后，有谁记得罗广田与吕宽沟是谁和谁？有谁记得他们牺牲的先后顺序？问题在于，冯导可曾把这一个个名字当作一个个不同的人物来对待么？这些战士各个作战英勇、视死如归、说话都很土，又都有点冯小刚分配给他们的幽默感——个个如此，但也个个只是如此。以至于我根本没有想到去对照电影开始时“大腕总动员”式的演员表，寻找他们在电影中有什么表演。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与影片的主题相对照，这甚至具有了一种讽刺意味：谷子地致力于让无名烈士变成有名烈士，导演也拼命想让观众记住这一个个可敬可爱的英雄，为此他花了那么大力气拍摄惨烈、血腥、残酷的战场厮杀--结果，名字找到了，人却丢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说，冯小刚导演的这部电影是体现人本价值的话，冯小刚导演的叙事技法却没让我看出哪里以人为本。须知先有以人为本的心，才有以人为本的艺术。&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>解说「投名状」</title>
                <link>https://wingsay.com/post/jieshuotoumingzhuang/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/jieshuotoumingzhuang/</guid>
                <pubDate>Sun, 06 Jan 2008 17:15:57 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;庞青云这个人物，只在「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1947089/&#34;&gt;投名状&lt;/a&gt;」这部电影中存在。他与平江不肖生《&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E6%B1%9F%E6%B9%96%E5%A5%87%E4%BE%A0%E4%BC%A0/15738?fr=aladdin&#34;&gt;江湖奇侠传&lt;/a&gt;》里或者大清同治年间遇刺的两江总督&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E9%A9%AC%E6%96%B0%E8%B4%BB/2279880?fr=aladdin&#34;&gt;马新贻&lt;/a&gt;，只有故事原型意义上的联系。相比之下，「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1828115/&#34;&gt;色，戒&lt;/a&gt;」中的易先生与张爱玲小说中或者日伪时期的汉奸&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%81%E9%BB%98%E9%82%A8/1296696?fr=aladdin&#34;&gt;丁默邨&lt;/a&gt;的联系，就过于紧密了。所以，同是拍与史实勾连的影视剧，李安遭遇“美化汉奸”的责难，而陈可辛却是幸运的，而对我这样的影评者来说，也便利许多。尽管有些好事者，仍凭着一种“符合论”的思维定势提出些许异议：比如在《江湖奇侠传》有关“刺马”案的几章中，二嫂“柳氏”不过是一个无足轻重的角色。借此欲证明陈可辛为给影片加感情戏而生造徐静蕾出演的女配角莲生。就我看，这种意见，实有吹毛求疵之嫌。且不说莲生这个角色在影片中尚有其独特的作用，就算同样是可有可无，也不过是与平江不肖生的处理同出一辙而已，何必双重标准，厚此薄彼呢？此外，即便是为迎合观众，给电影配个女角色，也不必大惊小怪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，「投名状」的总体水准，已经算是上品，其场面之宏大、格调之悲壮、以及凭借对庞青云及其他配角的典型塑造而体现出的思想内涵之清晰、深刻，在近年来的国产影片中，实属罕见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是，虽然我认为“清晰、深刻”，但看网上找到的一些意见，对影片内涵的各种推断五花八门，无奇不有。较多的，是说到“人际关系”，有“段子”为证：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「色戒」： 女人不可靠
「苹果」： 男人不可靠
「投名状」：兄弟也不可靠
「集结号」：XX更不可靠
「长江7号」：地球人都不可靠&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也有的，拿这部电影和《水浒》比较，各个人物对号入座，类似图解。还有的，归结为表现人性的虚伪自私，批判官场险恶腐朽，或者是揭露战争的残酷无情。更有些就直说成宏大叙事表皮下的三角恋爱故事。我个人觉得最有创意的，要算是&lt;a href=&#34;http://jaylee.cn&#34;&gt;博客李杰&lt;/a&gt;中的一篇日志，借由电影故事述说企业管理的核心理念冲突问题，莫说离题远，逻辑上却比不少所谓“专业影评”更圆满。有时候，我会觉得某些影评写作，类似疑案推理，不同的是，案件只有一个真相，而批评则理论上有无限个“真相”。不过说是无限，却也有“界”。好象0到1之间的数，有无限多个，然而，-1和2却绝不属于这个“界”内的数。这个“界内”的法则，就是逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说回来，网上各类有关本片的影评意见虽殊，却有一个共通点，就是基本上都对庞青云这个角色持否定态度。无论是人际关系、人性、官场等等，否定庞青云这个角色，是共同的，也是必然的出发点。我个人的意见却有所不同。我自知无法肯定庞青云的所作所为，却愿意对他的选择报以理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片开始，借姜武阳之口，庞青云自称他是个“做大事的小人”。我以为，这是“点题”之语。点的不是“题目”，是“主题”。类似的话，樊哙在鸿门宴上劝刘邦时说得更明白：“大行不顾细谨，大礼不辞小让”。庞青云自以为分得清什么事大，什么事小。所以，他可以在1600名兄弟战死沙场的时候，装死偷生，为的是心中的“大事”。若是换成“不食嗟来之食”的齐人，想来就是不死于敌人的锋刃，也得自己抹脖子了断。庞青云心中的“大事”是什么呢？影片马上安排了一场尚未入伙的他与赵二虎、姜武阳一起劫军粮的戏。战事未定，官军虽遇奇袭，然而毕竟是正规军，胜面蛮大的。庞青云本可以袖手旁观，乃至加入官军一方剿灭流寇，弄不好，还会有戴罪立功的机会。然而，他却选择了杀掉官军首领，救下两兄弟，劫走军粮。庞青云借此表明了心中的“大事”--救百姓于水火。有人说他虚伪，仅从这次选择来看，就于理不合。军粮再次被官军抢走，庞青云游说流寇投军。在他看来，做流寇或是做官军本身不是问题，只要是能拯救黎民百姓，做什么只是形式，所以他既可以帮着流民抢军粮，又可以鼓动百姓从军拿军饷。这在他，没有矛盾。可有人不理解，于是信不过他，所以三兄弟结义，纳投名状。又是借姜武阳之口，庞青云说自己不相信什么投名状，只相信赵二虎和姜武阳。又是一个“成大事不拘小节”，相信目的，不信手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片公映的时候，剪去了结义之时三兄弟各杀一人，以“共同沉沦”&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/jieshuotoumingzhuang/#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;来保证兄弟情谊的段落。这一段落却出现在了影片的预告片中，并配有台词解释：“从此，兄弟的命才是命，其他的，皆可杀。”——这似乎是典型的“水浒”式逻辑，宋江为纳秦明入伙，杀了他全家，就为了断其后路。之后还言道：要妻子好办，赔给你一个不就得了。也正因为如此，姜武阳最后才会以为杀掉莲生这个大哥二哥的共同情人，就可以让三兄弟的情谊恢复如初。--看似误解，实际上却是“投名状”早已写定的逻辑。然而，赵二虎、姜武阳毕竟不是宋江、吴用，庞青云也不是秦明、卢俊义，他在杀人时还对被杀者说了一句台词：“记住我这张脸，来生找我报仇。”——为了心中的“大事”，就必须拉拢这两个兄弟，而为了拉拢他们，这手续不得不办。所以我说，庞青云对纳投名状这种手段，从心里就不以为然，不以为它是错的，也不以为它是对的，一切全看目的决定。有人对他后来在苏州破城后，杀害千万俘虏的段落不解，其实，看看这个被剪掉的小情节或许就可以明白，杀一个人，与杀一万人，在庞青云看来，不过只是数量上的差别。任何牺牲对于他那个救百姓于水火的理想来说，甚至都不足以称为代价。（由此看来，这个小段落被剪去，实在太可惜了。真希望我们的电影审查部门，多几个稍微懂点叙事学的人。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，我以为到这里，庞青云的性格特征和人物形象，已经描出了一个大概。以后的情节则是通过反证、加强来使得这个人物形象更加丰满。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;舒城一战，是大场面，庞青云以八百破五千，靠的是以敢死队为先锋，不计牺牲，缩短刀剑与洋枪的距离。虽然是军事手段，可一样是人命服从于最高目的。到了城里，为严军纪，执意杀掉出生入死的两个小兄弟，也是为了心中的那个“大事”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自作主张攻苏州，全军无粮，进退失据。为了解决粮草问题，他不惜以军功战利为条件，向上司跪求，向仇人低头，为达目的不择手段。苏州城破，千万俘虏无法安置，养不起，放不得，于是全部射杀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是在这里，赵二虎与庞青云的矛盾激化了。相信不少观众赞同赵二虎的意见。然而，要说赵二虎像某些人所认为的那样是仅仅是出于对千万生灵的同情，或者说作为“冷血”庞青云的对立面，展现了人性与善良的话，却也未必。毋宁相信，赵二虎内心的确善良，富于同情心。然而，他所谓“杀不得”，更多的、主要的却是因为对那位以自杀换取全城百姓将士性命的太平军&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/jieshuotoumingzhuang/#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;首领的一个承诺。赵二虎喊道：“杀不得！”，接下来一句就是：“我答应过他们！”——赵二虎是笃信“投名状”的，赵二虎的善良本性使他看重“人命关天”，然而赵二虎更加看重的，更加不能忍受的，是“言而无信”。也正是出于这个信念，赵二虎指责庞青云，在舒城信誓旦旦要救百姓于水火，此刻却要对千百万已经缴械的士兵大开杀戒。他指着被困的俘虏言道：“他们是民”。庞青云回答：“不，他们是兵。”庞青云也有他的道理，赵二虎和姜武阳，以及一干跟着自己出生入死的兄弟，最初难道不是民么？可现在都成了兵。当庞青云问道：“不杀他们，你能把他们怎么办？”赵二虎只能咆哮：“我不管！我答应过他们！”——“投名状”虽然只是个形式，却解决了一个问题。“只有兄弟的命才是命，其他的，皆可杀。”这句誓词，用硬性规定的办法，省却了投名状中人对“扳道工悖论”的困惑。然而，庞青云从不相信什么“投名状”之类的东西，因此他注定要面对一个扳道工难题：他想拯救的黎民百姓的命是命，他为达到这个目的而杀害的千百万俘虏的命难道就不是命？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杀降一段，是整部电影的高潮。我们常常认为“为达目的不择手段”是可鄙的，那是因为在我们的思维定势中，往往把这句话中的“目的”偷换为贬义的“恶”。庞青云忍住内心的剧痛，下令射杀俘虏之时，他正是在问每个坐在影院里的观众：“当为一个绝对正确、绝对善的目的而不择手段的时候，你们是否还有绝对的信心说为达目的不择手段是错的？！”那时候，我坐在黑暗中，全场静寂。我仿佛听见庞青云在说：“别告诉我你有那么肯定，我不相信你的答案！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;攻占南京之后，影片已经走向尾声。庞青云成为了江苏巡抚，虽然及不上马新贻封疆大吏的地位，可也算是权倾一方了。在受封之时，他请求免去江苏领地三年的赋税。可见他心中的“大事”，确实不是图一己之私，满足个人名利野心。然而，庞青云要成“大事”，“上头”却要逼他杀害自己的兄弟赵二虎。实际上是“一箭三雕”的计策，“狡兔死，走狗烹”的老段子。庞青云独坐暗室，举杯向着对面的空椅子说话，解释了自己的苦衷。有人说这一段是写庞青云虚伪得过了头。我不这么认为。他一个人独处，自言自语，也不怕有人听到，任何人在这样的时刻都没必要再演戏，再说谎。事实上，我倒觉得导演在特意借此机会解释给观众听，因此这一段从艺术上讲并不成功，只可惜看来仍有很多人没听懂。庞青云杀赵二虎，仍旧是为了实现他救百姓于水火的理想，他不这么做，官位就保不住，当然也就谈不到造福一方了。他可以为此杀人纳投名状，可以为此杀死千万缴械的俘虏，当然，也可以杀死自己的兄弟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片中的三男一女，最后都死了，各有各的死法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庞青云死在影片最后，在江苏巡抚的接任仪式上，先被三弟姜武阳按照投名状“杀我兄弟者我必杀之”的誓言行刺，后被清政府上层官僚派遣的杀手以洋枪狙杀。被洋枪从背后击中之后，他倒在地上，临死前终于明白了一个道理：自己把拯救黎民百姓当作目的，他人、俘虏和兄弟的性命不过是手段；而他的上司却把维护其极权统治当作目的，他的命，反而成为了手段；这与纳“投名状”把维系兄弟关系当作目的，而把约定杀害几个无辜者的性命当作手段，如出一辙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自知将死，他终于喊道：“武阳，快，投名状！”——可以认为，庞青云得到了一种“解脱”。使他得到解脱的，不是他一生所努力的，“正义”的目的，而恰恰却是他一直不屑于相信的“投名状”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庞青云并不怕死，与兄弟同生共死，对他来说不是问题。问题是他总希望他的兄弟们能够理解。姜武阳杀了莲生之后，跑到把自己封闭在暗室中的庞青云处，喊道：“大哥，我已经把嫂子杀了，你不用杀二哥了。”庞青云在黑暗中泪流满面，仰面长笑。他的泪，或许也是为了情人之死，但更多地，却是为了自己一生的追求与作为，竟不能得到最亲近的人的理解。他的笑，是绝望的笑。唐吉珂德也不被他人所理解，然而他自己并不知晓这一点，因此唐吉珂德总还算是一个快乐的英雄。而我们的庞青云却知道，自己到死，也不会得到任何人的宽恕。他的目的是善的，他的理想是崇高的，而他所做的事情，却又是恶的。这才是庞青云内心深处无法派遣的永恒之痛，也是电影悲剧效果最有力的支撑点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赵二虎被骗去救大哥，单人独骑，闯到了大哥给他设的圈套里，临死之时，还在呼喊“大哥”。赵二虎死的确很惨，然而，在这部电影的死者之中，他却还算得上是幸运。他不知道自己为何而死，被谁害死，他最后的哀嚎只是可惜自己没能救得了大哥而已。他作为当事者的悲哀远不及我们作为旁观者为他而起的悲哀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最惨痛的，感觉倒是三弟姜武阳，从迷信二哥，到迷信大哥，再到误杀二嫂，最后刺杀大哥，力有未逮，反而是清廷杀手帮了自己的忙。而最可悲痛的是，按照投名状“兄弟杀我兄弟者,我必杀之”的盟誓，当赵二虎、庞青云相继死去之后，竟没有兄弟再来执行这个誓言，用死给他以解脱了。“杀庞青云者，姜武阳是也！”——他最后的话语，绝不是武二郎血溅鸳鸯楼之后的快意恩仇，却是一个美梦化为齑粉，誓言化为笑话，一生化为荒诞的孩子未能死得其所的哀嚎——尽管他最后还是要死的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赵二虎的妻子，庞青云的情人，姜武阳的二嫂莲生也死了，被姜武阳杀死了。姜武阳得知大哥要害二哥，以为全是女人惹得祸，于是跑去把一向待他不错的嫂子杀了。他也有犹豫，也有不忍，但最终还是下了手。值得注意的是，莲生临死前说了一句耐人寻味的话：“你以为杀了我，就可以救二哥么？”——恰恰是这个看似茫然无知、沉默寡言，只求过庸常生活的女性，看到了大男人们都看不出的真相，也包括庞青云。对庞青云，这句话或许该问：“你以为当上了江苏巡抚，就可以救黎民百姓么？”甚至对那位自杀的太平军领袖，也可以问：“你以为自杀就可以救将士和百姓的性命么？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这便是我所说的莲生这个角色在影片中的特殊作用，可以说，莲生“归结”了这一部「投名状」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在影片的开始部分，作为难民流亡各地的她，和庞青云与破屋偶遇，她说：“每次逃出来，总是回去，不知道为什么。”而庞青云答道：“自己的命是自己的，为什么要回去呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有点夸张地说，莲生的两句话，都是历史性的，说的是自己的命运，揭示的，却是那个特殊历史时期所有人的共同命运。庞青云笃信他的理想是崇高的，所以，为了这个理想，再大的牺牲都可以容忍，“一将功成万骨枯”，重在“功成”，“万骨枯”只被当作必须要付出的代价。然而，为了这个理想，他能够选择不杀俘虏么？能够选择不杀赵二虎么？就算是被他视作“开明”的上司军机处陈公，能够选择不杀他自己爱将么？再推向远处，即使是掌握了最高领导权的老佛爷，她能挽救整个封建王朝走向覆亡的命运么？庞青云、赵二虎、姜武阳、太平军、陈公乃至慈禧太后他们哪个不想“逃脱”？可他们不也总是“回来”么？把他们抓回来的，把他们投入万劫不复历史漩涡的，正是君主集权制“先天性”的历史原罪。无独有偶，仍旧是在李连杰主演的电影「黄飞鸿」系列中的一部，与黄飞鸿演对手戏的一位练铁布衫的武师，就期望先投靠洋人以残忍和暴力统一武林，然后，再大家联合起来与洋人作对，解救黎民百姓，是谓“曲线救国”。“要是我当上皇帝，我一定会是个明君，天下百姓就不用受苦了。”——庞青云是这么想的，封建时代历次的农民运动的领导者也是这么想的。然而，只要是想“换个皇帝”，而没想去“换种制度”，便注定无法逃脱兴衰败亡的宿命轮回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样，我以为就可以看出影片一以贯之的叙事逻辑与主题了：正是通过对从投名状到封建统治三种不同层次的目的与手段的矛盾关系的述说，影片揭示了封建极权统治下的芸芸众生必然的历史命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然不敢妄称正说。影片最后，姜武阳来刺杀庞青云的时候，庞说：就快成功了，你别闹了。这里的“成功”，若是解释为个人欲望的满足，当然就会得出庞青云虚伪、自私、阴险、狡诈的结论，片中所有的爱恨情仇、选择与放弃、忠诚与背叛都将成为人与人间的你争我斗、尔虞我诈，把影片归结为人际关系乃至不伦之恋，也就不足为奇了。只是那样的话，「投名状」就只不过是一部漏洞百出的、庸俗不堪的烂片而已。但或许也有这个可能吧，那就算我枉费了一把银子，几番忧思与这许多无辜夜色与文字。&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;这“共同沉沦”的提法，本文初稿时，以为来自孙勇进兄所著《漫说水浒》，后经澄清，孙作中虽有类似的表述，但没有明确提法。&amp;#160;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/jieshuotoumingzhuang/#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;影片一直没有提到“太平军”这个词，而用“敌军”代替。&amp;#160;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/jieshuotoumingzhuang/#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E6%B0%B4%E4%BA%91%E9%97%B4ishuiyunjian/">水云间ishuiyunjian</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>创痛与幸福——评「罗科和他的兄弟们」</title>
                <link>https://wingsay.com/post/chuangtongyuxingfupingluokehetadexiongdimen/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/chuangtongyuxingfupingluokehetadexiongdimen/</guid>
                <pubDate>Tue, 28 Oct 2003 12:10:52 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;时至今日，我还是喜爱看黑白片。我曾经问过一位研究电影科班出身的朋友，电影史上有没有过象有声片VS无声片一样的关于黑白片和彩色片孰优孰劣的论争，她说没有，当时，人们热情的欢迎色彩时代的到来。我没有理由让我的偏爱站住脚，也没有希望获得已经习惯了电影技术革新的人们的支持。有时候我的偏爱会被当作一种“怀旧”情绪，或者对抽象美的欣赏，不过我始终认为那下面隐藏着更深刻的东西。如果说电影是一场梦，自然是越少间离越好，不过果真如此的话，那么电影就该只限于现实主义的生活片。显然梦更加丰富，如果梦也是如同现实一般无二，那么梦又有怎样的吸引力呢？梦的魅力在于让做梦者身在其中而不觉，而这个不觉并不是靠复制现实来实现的，恰恰相反，她的力量在于依靠各种变幻多端的手段去转移人的注意力。这就如同魔术中的障眼法，谁都知道那不过是虚假的东西，可是还是投入的去看每一次表演，并为之欣悦。换言之，色彩的运用如果只是为了复原一个现实的物质世界，那么这种技术对艺术性来讲甚至说可有可无。还记得「辛德勒的名单」这部影片的色彩，当整本黑白影像行将结束，斯皮尔伯格用一袂红裙将我们带回了现实中那个有色的世界，观众也从悲怆的情调中苏醒。这时候，色彩的力量才典型的显示出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黑色是深沉的颜色，它的单调中包含着所有的颜色（将所有的颜色混合在一起，将得到黑色），白色是单纯的颜色，而从某种意义上讲，这个世界所有的痛苦和信仰一样都是单纯的，因为没有人会在真正陷于痛苦时还会思考着痛苦的层层面面。灰色是回忆的颜色，黑白之间的灰度变换，可比之回忆的车辙。黑白灰组成的世界，便是一个有关创痛的深沉回忆。这种三色的抽象和简化，阻止了人们将注意力移向那些与故事无关的色彩（仅限于除再现性无他的色彩，「红色沙漠」之类的色彩另当别论），同时也与特定的主题切合一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「罗科和他的兄弟们」是鲁奇诺·维斯康蒂1960年的作品。此时，新现实主义已经走向没落，黑白片时代也行将结束。然而维斯康蒂拍摄了一部黑白的现实主义影片。尽管有评论认为，这部影片突破了新现实主义的条条框框，而且在美学追求上试图复归意大利二战前的文学传统，但在我看来，这些都不重要。最简单然而却颠扑不破的道理是维斯康蒂运用恰当的形式，拍摄了一部具有美感和诗意的、能够感动普通人的、普通人的电影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父亲死后，罗科兄弟4人陪同母亲离开乡下那干涸的土地，来到米兰投奔大哥维奇佐。母亲总是以他的5个儿子为荣，她相信凭着他们英俊、结实的身体定可以在米兰找到好工作，成为风光富足的城里人。然而，来到米兰的第一晚，正赶上维奇佐和女友娜奇特的订婚典礼，因为没有地方住，他们和娜奇特的家人发生了争吵。母亲赌气带着5个儿子住到了外来人口群居的地下室。一天，同楼中一个从家中逃出的放浪少女娜蒂娅闯入了他们的生活。老二西蒙身强力壮，他和几个兄弟到拳击训练所接受训练，被老板看中，很快崭露头角并如愿的得到了娜蒂娅的垂青。然而为了讨她的欢心，他不惜利用兄弟罗科在熨衣店工作之便，去偷盗衣服和首饰，致使罗科失去了工作。娜蒂娅也对此深感厌恶，断然和他分手。罗科离家入伍，偶遇四处漂泊的娜蒂娅，善良的罗科对生活的信心感染了娜蒂娅，使她决心放弃玩世不恭的态度，重塑新的自我。两人之间产生了爱情。此时，由于失恋的打击，西蒙的事业每况愈下，他抽烟、喝酒、赌博，负债累累。西蒙发现了娜蒂娅和罗科的关系，带领一群流氓不仅殴打了罗科，而且当面强奸了娜蒂娅。罗科忍辱负重，在他看来，只有娜蒂娅回到西蒙的身边，才可以挽救自己的哥哥。娜蒂娅获悉罗科的决定，万念俱灰，她回到了西蒙身边，不过是满怀着厌恶和仇恨向他报复。一个偶然的机会，罗科的拳击才能被协会老板发现，力劝他以此为业，但罗科想要过平静的生活。西蒙为了筹钱，强逼老板借钱，被告发。为了不使事态扩大，罗科和协会签约，想用自己的收入为他还账，但此时全家人都对西蒙失去了信心，他被迫离家，娜蒂娅也被母亲赶走。罗科不负众望，战胜了对手赢得冠军，而与此同时，西蒙找到娜蒂娅，仍希望她能回到自己身边，被冷冷拒绝。失去自尊的西蒙，一方面对罗科的成功嫉妒发狂，一方面又对娜蒂娅的感情深深绝望，在疯狂的冲动中，将娜蒂娅乱刀砍死在河边。当罗科还想为哥哥掩饰的时候，老三西雷再也不能忍受，他愤然离家并告发了西蒙。经过这些风雨，西雷和罗科决定负载着所有的痛苦坚强的生活下去，并希望通过自己的努力，给与年幼的弟弟卢卡这样的年轻一代一个诚实和正义的未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片共分5个部分，分别以罗科5兄弟的名字命名，讲述了罗科和他的兄弟们的遭遇和归宿。大哥维奇佐的事业并不成功，他一心想成为小市民阶层的一员，最终如愿以偿，当然，也沾染了小市民自私和虚伪的习气；老二西蒙希望凭自己强壮的身体在拳击界发展，但对金钱、地位和女人的欲望毁掉了他的一生，乡下人进城后的堕落恐怕是已被普遍接受的一个主题；老三西雷喜欢学习，踏实肯干，希望依靠自己的劳动改善生活，他最终找到了自己的所爱，也坚定了生活的信心；老四罗科性格善良、怯懦，但有主见，有信仰，不过由于太多的自我牺牲，非但没有挽救西蒙，而且永远的失去了所爱的人，正如西雷所说，“罗科是个圣人，但是有时候对人太好并不总是正确的。”年幼的卢卡是这一切事件的旁观者，他的生活道路还尚未确定，然而几个哥哥的遭遇留给他的经验与创伤，将影响他的一生，影片的最后，他茫然望着街墙上贴着的一张张报道罗科胜利的海报，在空旷的马路上越走越远，他的未来将是怎样的？会不会真如西雷所说是一个“比较正义和诚实的”的社会呢？此时维斯康蒂已经用忧伤的主题曲和慢慢升起的字幕结束了他的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我以前未曾重视过维斯康蒂的作品。我觉得他的作品用中国话来说就是比较“中庸”。维斯康蒂的方式是不文不火的文雅类型，这部影片中，观众并没有看到多少控诉、批判、讽刺和不安，或者有，也是藏在一个家庭兄弟之间的感情纠葛之中，在这样小题材的背景之下，社会批判的效用仿佛服用了镇静剂。同时，影片也没有刻意追求曲折离奇的情节，尽管它也有跌宕起伏，但不过就像秋千，始终没有脱离现实这根吊杆。也为其如此，人们才仿佛亲近的看到了一种社会、一个时代中的一群人。当然，影片的拍摄手法仍是值得称道的，特别是精细的场面调度令人叹服。西蒙刺杀娜蒂娅的一幕，娜蒂娅绝望的倚靠在一棵树上，面对镜头，西蒙高大的黑色背影一步步走向她，直到把她娇小的身躯全部遮挡住，而此时娜蒂娅忽然缓缓的伸开了雪白色的纤纤双臂，由于我们看不到她的表情，也听不见她的声音，因此她这个拥抱的姿势究竟代表着什么？哀求？谅解？绝望？魅惑？我们无从知晓，只能无限遐思。而直到西蒙压到她的身躯上，直到她的第一声尖叫刺破静静的银幕，我们才发现，两个人的身躯组成了一个十字架的形状，在西方观众的眼中，这个形状是非常敏感而意味深长的。此时，画面的左边是近乎凝滞的污浊的河流，同样具有着明显的象征意义。这个镜头充分展现了维斯康蒂的构图美，尽管实际上这是残酷的一幕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据说中国电影界以各学院为代表的派别有着不同的观点，比如某学院重视蒙太奇、长镜头等等美学技术手段，而另外的则喜欢联系文学、政治、历史来研究，文人相轻的例子也不在少数。我想，电影研究如果不放在历史文化的语境之中，恐怕是不妥的。就维斯康蒂的这部影片来说，我就一直在思考它的最后一幕。西雷希望的那种“比较诚实和正义”的社会经过40余年的历程究竟是否实现了呢？如果说以罗科为代表的圣人一族已走向真正的没落，以维奇佐为代表的小市民已比比皆是，以西蒙为代表的社会渣滓也从未消失的话，那么以西雷为代表的斯多噶主义者正处于他三兄弟所职守天堂、俗世与地狱之间，他迎来的是胜利还是败亡？显然，维斯康蒂的希望寄托在西雷和卢卡的身上，他不相信天堂、不屑于俗世又怀着对地狱的忧恐。这恐怕是60年代意大利人普遍的思索与创痛。现在，二战的阴霾已经过去，似乎只要不发生席卷全世界的战争，一些局部冲突完全可以接受。50多年了，意大利早已从战争的阴影与后患中挣脱出来，年轻的一代也幸运的不用负载太多的艰难。那些旧时的回忆仿佛已经消亡，难怪阿伦·雷乃在「夜与雾」中慨叹人们忘记的速度如此之快。此时此地，此情此景，若再奢谈创痛，恐怕定会被笑做杞人忧天。然而现在人们的幸福果如此坚实可靠么？即使是如此的坚实可靠，那么现在人们的幸福感也一样的坚实可靠么？果如此，为什么还有飘荡在世间的那种现代人空虚、躁动、不安与苦闷呢？为什么还会有生命中不可承受之轻呢？肖伯纳说，牙疼的人认为世界上有一种人最幸福，那就是牙不疼的人。一个吃不饱的穷人，得到一袋米，他的幸福感无疑是坚实可靠的；一个穿不暖的穷人，得到一衫衣，他的幸福感也同样坚实可靠。并非他们渴求的东西简便易寻，而是因为这简单的获得弥补了他们简单的苦痛。如此看来，真的有那种不经历巨大的创痛反而会获得的最坚实的幸福感吗？轻易得来的幸福会同样轻易的产生坚实的幸福感么？天下没有白来的午餐，天下也没有白来的幸福感。所以佛教称“苦、集（极）、灭、道”。从这一点讲，衣食无忧，没有回忆的重负，不知道对劫后成长起来的年轻人究竟是幸还是不幸？毋宁相信，每个时代都有每个时代的创痛，时代在变，创痛也在变，60年代的罗科们的创痛源于幸福的不可得，而如今时代的创痛则肇始于幸福充足的同时幸福感的匮乏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到此处，忽想停笔，因为我已感到一些强有力的诘问将使我无法回答，那也是维斯康蒂无法回答的问题。不过尚有一个类比未曾完成，那就是文首提到的黑白片VS彩色片。如果说黑白片过渡到彩色片是历史发展的必然，那么黑白片的存在与先在是否也应该超脱技术落后的原因而拥有一样形而上的理由？设若没有黑白片的先在，人们对彩色出现的惊喜还会存在么？设若没有黑白片的存在，彩色的表现力是否也将受到限制，甚至沦为比在黑白胶片上涂色更简便庸俗的手段呢？黑白世界与彩色世界的的辉映，是否也正如创痛与幸福的辩证法呢？&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>钻石在灰烬中埋藏——评「灰烬与钻石」</title>
                <link>https://wingsay.com/post/zuanshizaihuijinzhongmaicang/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/zuanshizaihuijinzhongmaicang/</guid>
                <pubDate>Sun, 26 Oct 2003 22:50:28 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;如今，剧变前俄国和东欧的作品在中国新一代的眼中备受冷落。新新人类除了美国大片、香港烂片和日本动画之外几乎不知道还有其他的电影，稍具审美独立性的小资一派则迷恋所谓的“先锋”“前卫”或者伪“怀旧”情调，而后现代“浮在表面”的腔调正可以为这些商业艺术做理论上的后盾。在这样的背景之下，具有厚重意识形态涉指的作品随着各国社会价值取向的趋同而成为昔日黄花的命运也在意料之中。人们认为它们属于一个特定的时代，宁愿将它们留在那个时代，思想长期禁锢后的获释带来了趋于极端的清算，一些本来具有跨时代思想内涵的作品也日趋湮没于这些不假思索的焚坑之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1303174/&#34;&gt;灰烬与钻石&lt;/a&gt;」拍摄于1959年，一个资产与无产两阶级势不两立的年代——有时候，我觉得如果真的仅仅是势不两立那样单纯，也算是一个相对不错的结果。可惜是那个命运多舛的波兰，先是在众多征服者的手中抛来易去，后来第一个被战争狂人闪电般的缴了械，历经死难迎来的却是自古就别有居心的解放者，最后被迫在两大阵营的夹缝中充当防火墙和第一颗子弹——一片想想都会令人黯然神伤的国土。当然，苦难的土地总会诞生像她的苦难一样厚重而伟大的艺术，安杰伊·瓦伊达以这部波兰电影学派的巅峰之作，又一次告诉我们这里为什么会是显克微支与肖邦心灵的故乡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马杰库与安杰像两个等待丰收的农夫一样悠闲的躺在乡间小路边，其实他们是反抗组织的两个杀手，他们准备暗杀的对象是新来的劳工党书记史契卡。二战末期，波兰爆发了独立起义，配合苏联红军赢得了解放。然而，各种势力对实际领导权的争夺使这次解放几乎成了虚有其表的形式。此时在波兰存在着以劳工党和苏联红军为代表的势力，也存在着一部分要求民族独立的青年组成的反抗组织，他们受一些没落贵族的唆使与操纵，对苏联人没有什么好印象。二者在反对德寇的战斗中曾经并肩战斗，现在，却成了势不两立的对手。一辆吉普车驶来，马杰库与安杰对着它一阵猛射，两个人死了，却不是要暗杀的史契卡。他们慌忙逃离了现场，躲到莫诺波尔饭店。在这个饭店，晚上11点，要举行由市长主持的祝贺波兰解放的盛宴，史契卡也要参加。马杰库认为不能再次错过机会，他骗得对华沙充满向往与怀念的大堂的信任，订到了史契卡住房隔壁的房间。在等待机会来临的时间里，他认识了酒吧间的漂亮女招待克丽斯蒂娜，整日在恐怖与流血之中度过的杀手第一次产生了对女人的强烈爱恋。他对她屡次挑逗，终于她答应下班后到她的房间来。与此同时，市长的秘书，徘徊在劳工党与反抗组织之间的双重间谍德莱乌诺斯基，正在饭店为晚上的盛宴和刺杀作着准备。他是一个为了金钱和地位什么都作的人，可是也对无止境的杀人和被杀感到厌倦，对自己的前途和归宿一片茫然。史契卡来到这个城市，除了公务，还在寻找在战争中失散的，现已17岁的儿子。德莱乌诺斯基被一个因为没有钱付酒帐的杂志编辑缠上了，这个无聊的酒鬼骗他说，有内部消息他要被提升为局长，德莱乌诺斯基象是看到了自己的希望，与他一同喝的烂醉。马杰库为晚上的刺杀作着准备，听到敲门声，进来的却是克丽斯蒂娜，他们开始谈心，在她面前，马杰库仿佛变了一个人，他们谈自己的身世和未来，暂时忘却了外面的世界。两个人躺在床上，克丽斯蒂娜问他为什么总戴着墨镜，他说那是对“祖国无法给与报答的一种爱的纪念”，是在抗德暴动的时候，“在下水道散步太久的纪念”。这时，史契卡的房门有了响声，马杰库不由得颤抖了一下，克丽斯蒂娜问他是怎么了，他说，没什么，是隔壁的房客回来了，克丽斯蒂娜问，你是在等待出发吧，马杰库和她绝望的拥抱在一起，这不是为了高贵理想的分离，而是两颗石子、两叶飘萍被命运和现实的巨浪即将冲散前最后一刻的依偎。马杰库经历过无数血腥，无论你站在正义还是反动的一方，在血流成河的现实面前，你毕竟是一个脆弱的人，在想到正义、秩序、理想、信仰之前，你无法摆脱人道主义对一个人内心的质问。他说，也许一切都会一下子结束的。他期待着和心爱的女子分享一个正常的人生。他们出去散步，天下起雨来，他们到一所残破的教堂处避雨。克丽斯蒂娜发现墓地的墙上刻着一首波兰19世纪浪漫主义诗人塞浦路斯·诺尔维特的诗&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/zuanshizaihuijinzhongmaicang/#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;犹如火花&lt;/br&gt;
从你身体里崩发出来&lt;/br&gt;
四散纷飞之时&lt;/br&gt;
你也身不由己的燃烧&lt;/br&gt;
本想寻觅自由之身&lt;/br&gt;
却命定一切拥有变成失去&lt;/br&gt;
只剩暴雨和灰烬&lt;/br&gt;
然后永坠深渊&lt;/br&gt;
昏迷不醒&lt;/br&gt;
永远胜利的时刻&lt;/br&gt;
在灰烬底部的深处&lt;/br&gt;
闪烁着光芒&lt;/br&gt;
那是残留下来的钻石&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;克丽斯蒂娜不禁问道：“我们是什么呢？”马杰库无法回答。这时，克丽斯蒂娜的鞋跟掉了，马杰库跑进教堂去找东西修，却被看门人斥责说不尊敬死者，马杰库掀开裹尸布，发现竟是被他打死的两个无辜者，他们赤身裸体，身上全是弹孔。随着克丽斯蒂娜的一声尖叫，片刻愉快的时光就这样结束了。马杰库找到安杰，说他不想杀人了，遭到了安杰的斥责，最终，他必须完成任务。在安杰离去的时候，马杰库叫道，“你相信这一切吗？”安杰叹道，“不要问我，这没有意义。”德莱乌诺斯基喝醉了闯进宴会，出尽洋相，市长盛怒之下将他开除了，而反抗组织则希望他顶替一个死去的上尉去当炮灰，他绝望的狂笑着走进了大雨之中。雨停了，红军方面抓到一个抵抗组织的成员，正是史契卡失散的儿子，史契卡和同志一起回忆着死难的战友，当他的同志抱怨政治真是棘手时，史契卡说，“不要想学习政治了，这个国家已经有太多的苦难、辛酸和屈辱，大家都已经受创极深，所以还是学习了解吧！”他还有机会学习了解么？在他惴惴不安的去寻找他的儿子的时候，马杰库向他连射了三枪，史契卡魁梧的身躯向前扑来，像拥抱儿子一般抱住了马杰库，此时，庆祝胜利的烟火燃放了起来，点亮了沉沉的黑夜，饭店的大堂找出了一面久违的波兰国旗挂了出去，而战后靠各种手段成功的国家新贵们，正在饭店里狂欢，他们跳着波萝乃兹，庆祝他们的世界的来临，克丽斯蒂娜知道马杰库不会回来了，她也被喝醉的新贵们拉入了舞池，她的脸上浮现出惨淡的笑容。就在此时，不明不白死去的史契卡正孤独的躺在雨后泥泞的大街上。他是被儿子的同志暗杀的，他没有见到儿子，唯一的解脱在于他不用面对这个已成为反抗组织死硬分子的亲人了。马杰库准备逃离反抗组织去过另一种生活，他见到安杰正在打骂德莱乌诺斯基，他想投靠反抗组织，安杰却不想收留这个走投无路的见异思迁者。德莱乌诺斯基看到了马杰库，他向他跑来，想寻求帮助，马杰库可不想再回头，他慌慌张张的向城外跑，惊动了卫兵，他中了一枪，一边咳血，一边强忍痛苦跑到了一片垃圾场，他再也跑不动了，他抽泣着、咳着，倒在地上，痛苦的蜷曲着，终于不能再动了。在灿烂的晨光中，他蜷躺在垃圾上的尸身就像一个问号，询问着这一切意义何在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/celebrity/1032325/&#34;&gt;安杰伊·瓦伊达&lt;/a&gt;是波兰电影学派的中坚，他的这部电影与「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1305647/&#34;&gt;下水道&lt;/a&gt;」、「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1417454/&#34;&gt;一代人&lt;/a&gt;」组成松散的三部曲，包括后期的「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1301124/&#34;&gt;大理石人&lt;/a&gt;」等作品，他一直在致力于探讨个体价值与共性价值的矛盾与冲突。也就是对当时流行的为事业而牺牲个人的英雄主义提出质疑，表达一种企图超越阶级和党派的人道主义思想。对瓦伊达来讲，波兰的解放不过是又一次民族主权的旁落而已，而千千万万无辜的波兰青年为了这些所谓崇高理想而献身，到头来不过成为时代的灰烬。正如&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E5%8D%A1%E5%B0%94%C2%B7%E6%96%BD%E7%B1%B3%E7%89%B9/1875665&#34;&gt;卡尔·施米特&lt;/a&gt;所说：“没有任何纲领、理想、准则或利益赋予人们安排其他人肉体生命的权利。严格要求人们消灭其他人并随时准备牺牲自己，以便幸存者能够享有贸易和工业的繁荣或后代人购买力的增长，这纯属阴险狂热的想法。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过在这部电影中，瓦伊达其实并没有偏立在劳工党或反抗组织任何一方的立场上，他在用电影语言向世界发问，所谓战争、所谓祖国、所谓恐怖究竟意义何在？一个为共产主义奋斗的战士倒下了，他没有死在法西斯的手中，他的血染红的是同胞的双手。如果说，他的死还有几分为理想而献身的意味，那么马杰库的死就真的很尴尬，他从不知道为什么要杀掉史契卡，但却被迫去干，他捉摸不透自己行为的意义，就想不再思考，避居世外，最后却像垃圾一样被人生抛弃了。在那个生命如灰烬一样的时代，究竟有没有藏在深处的钻石？如果有，又在哪里呢？当人们为了所谓的钻石一般的理想不惜燃烧自己的时候，有没有想到任何胜利对于已成为灰烬的人生都是无意义的呢？如果战争与杀人的目的不是结束战争，结束杀人的话，那么就应该是恶的战争、恶的杀戮，可是用战争和杀人的手段能够找到和平与生存吗？就像影片开头几个市民质问史契卡的话，“我们不想听你的说教，我们只想知道何时能够结束每天都有人被杀的日子！”又如史契卡的同志开玩笑说的那样，“这两枚子弹一个是德国产的、一个是英国产的，可是效用都是用来杀人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你死我活的意识形态的斗争，权力与金钱的斗争，本应该在权力阶层进行，可是我们看到，古往今来的牺牲者，绝大多数都是无辜而无知的人民。要生存就必须战斗，要战斗就必须杀人，要杀人就要有人被杀，被杀者便不能生存。如果你要用代价和得失的比较来反驳我，我要说，用人的生命来计算得失本身就是错误的。何况，马杰库和史契卡你争我夺打出的世界究竟属于何人呢？很近很近的过去，波兰发生了剧变……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安杰伊·瓦伊达是一位叙事诗人，这部黑白片是一部严肃的悲剧，但是这丝毫不影响影片中蕴含的浓浓诗意。影片中战后波兰颓弊的街道，在风中颤抖的糊窗纸，从全景到细节都如此之逼真，与影片的情调契合一致，水乳交融。影片还大量运用象征手法进行场面调度：马杰库与克丽斯蒂娜在墓地谈话，两个人坐在废墟上，前景是一个倒吊着的耶稣圣像微微晃动的影子，外面是淅淅沥沥的雨声——隐喻纷乱世界的价值颠倒和无辜青年的受难；马杰库与克丽斯蒂娜的分别一场，两个人相对无言，克丽斯蒂娜的背后是高高的开在墙壁上的窗户射进来的白色阳光，克丽斯蒂娜半倚在光中，光中的尘埃仿佛哀愁幻化，静静的飘浮着，而马杰库的背后是从门射进的光，在两道光中，分离正在上演——“光”这个自古以来就带有神圣意味的意象似乎是在说明两个世界，两种价值的无情分野；影片还有一个有意思的细节，片头安杰正在等待猎物，有个小女孩要他去开教堂的门，安杰没能敲开门，就抱起孩子让她把手中的紫丁花放在教堂的门檐上，后来马杰库和克丽斯蒂娜调情时也提到了紫丁花，最后当安杰弃马杰库而去，来到饭店外的时候，又一个卖花的姑娘，询问他要不要买一束紫丁花，可是，对一个连自己都不明白的杀手来说，紫丁花又有什么意义呢？这是一个时代何其深刻的幻灭！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;波兰电影学派曾在国内受到批判，而在西方大受赞许。上个世纪60 年代初，波共加强了对电影事业的控制，学派的很多作品成为禁片，代表人物大多移居国外。现在，他们的成就终于得到了举世公认。与埋葬在灰烬中的钻石相比，波兰电影学派的重新发现终归显示了历史的公正。伟大的艺术常常是一个时代阵痛中的产儿，而反过来如果一片土地常常是歌舞升平，也往往少有伟大的出现，没有伟大的艺术，人生是寂寞的。不过，我常常在欣赏东欧各国令人崇敬的艺术的同时，孩子般幼稚的希望用自己的寂寞，换来那片土地的安宁。&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;翻译来自电影字幕，但似不准确。天涯论坛译者&lt;a href=&#34;http://bbs.tianya.cn/post-books-41594-1.shtml&#34;&gt;锡兵&lt;/a&gt;的译文如下：你的熊熊碎片随风飘起，/仿佛你是条炽热的松脂：/燃烧着，你不知能否得救，/或者你的一切都会消失。/你是否仅留下灰烬，以及/引向深渊的困惑？灰烬里/是否会有星星一样的钻石，/把永恒的胜利向人们昭示？&amp;#160;&lt;a href=&#34;https://wingsay.com/post/zuanshizaihuijinzhongmaicang/#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>成长的焰火——评岩井俊二的「烟花」</title>
                <link>https://wingsay.com/post/chengzhangdeyanhuo/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/chengzhangdeyanhuo/</guid>
                <pubDate>Sun, 05 Oct 2003 12:10:52 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;「关于莉莉周的一切」使我对岩井俊二的期望骤然落空，这部颇具先锋意味的作品用凌乱晦暗的镜头和间或出现的晦涩话语字幕取代了「情书」中优美散淡的叙事风格。一位电影作者的进步和成熟毕竟需要锐意大胆的求索，不过本来令人耳目一新的清新、恬淡的风格被如此轻易的放弃总归是令人遗憾。我相信关于“美”的内涵总是处于不断地丰富和变换之中，但同时无论后现代注意怎样的去消解这个世界的中心思想，宁静、欣悦、淡雅的东方美却仍然是符合东方审美情趣的，并且也是怀着猎奇心理的西方观众的看点之一。我怀疑这部影片的后现代主义叙事方式会给观众带来怎样的新鲜感，因此我总是觉得，与其从俗于流行的先锋，尚不如坚守昔日的情怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「烟花」是岩井的成名之作，从这部仅有50分钟短片约略可以想见以后「情书」的风采。现在回顾这首小诗，更感觉它与「情书」的刻意求美相比，更加自然朴素，平易动人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小学生典道和佑介是好朋友，两个人都恋着同班早熟而美丽的女孩阿荠。烟花节这一天，他们和同班想去看烟花的孩子们为“烟花是圆的还是扁的”争论不休，最后打赌要到最高的的灯塔上面去看清楚，而此时阿荠却因父母离异的郁闷而企图离家出走。在游泳池旁，她象典道和佑介声言要和比赛获胜的一方去看烟花。此时，故事分成两半。典道因为被游泳池边碰伤了脚而输掉了比赛，佑介获得了和阿荠去看烟花的机会，然而，他为了和朋友们的赌赛而没有赴约，而典道却因为去佑介父亲工作的医院打破伤风针而遇到了在那里等候佑介的阿荠，其实阿荠是想和佑介一起出走，知道佑介爽约，失望的提着箱子离开，半路碰到严厉的母亲，被拖回家去。而此时来接典道一起去看烟花的佑介他们也目睹了这一情景，典道认为佑介辜负了阿荠，冲上去给佑介重重一击，然后拖着伤脚走回家去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;典道思绪万千，他想如果是我赢得了比赛，会是另外一番情景，这便是第二个故事。典道和阿荠约好在家见面，虽然他也为是否要耽误和大家一起去看烟花而犹豫了很久，但终于和阿荠一起走了，两个人乘车去了火车站，阿荠幻想着要去大城市做女招待赚钱，然而就在火车来之前，阿荠才对典道说她不过是想试一试出走的感觉，两个人乘车又返回了学校。二人摸进学校，在游泳池中嬉戏，阿荠的心情好多了，决定面对现实，两人就此分别。而此时佑介等人一边向着灯塔前进，一边仍为烟花的形状争论不休，等到最终登上灯塔，焰火却已经结束了。这时典道也来到了烟花节现场，在那里他见到了晴子老师和他的男朋友，晴子老师曾经向他们讲解烟花的化学原理，于是典道就向她询问烟花是圆的还是扁的，没想到晴子也说不准，还和男朋友争论起来。最后他们找到了烟花师傅，他听说了孩子们的疑问，破例为他们点燃了最后剩下的一个烟花，而此时远方灯塔上失望的孩子们也惊讶得看着这个他们历尽艰苦终于得到的意外礼物，尽管仍旧没有人能够说清烟花是圆的还是扁的，但他们仿佛已经有了自己的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「烟花」有如「情书」一样，让观众在获得审美愉悦的时刻却禁不住迷惑：这个故事究竟要告诉我们什么呢？我们的感动究竟来自何方？也许这便是诗电影的妙处，它将观众带入一种别样的语境，让观众带着自身固有的、熟悉的人生去接触另外的风景，诗意便由此蕴生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;显然，「烟花」隐喻了孩子们成长中的困惑与迷惘，他们面对的是知识、责任、自我、友情、爱情和初初萌发性意识。在第一个故事中，佑介爽约，在友情和爱情之间，他做出了自己的选择。典道凭着从成人世界学来的责任感打了佑介一拳，然而，佑介作为一个孩子，即使按时赴约，也不能改变阿荠的命运。典道盲目的信奉着成人世界的责任，而轮到自己的时候，他“勇敢”的选择了陪同阿荠出走，然而阿荠其实不过是想疏解一下郁闷，因为早熟的阿荠毕竟明白，典道和自己都不过是孩子，他们无法凭着孱弱的臂膀赤条条的去和世界战斗。对花花世界的恐惧战胜了花花世界对孩子们的诱惑。孩子们的成长也正是在这种充满诱惑而又令人害怕的环境之中。有意思的是，导演在此处明白地告诉我们，这些都不过是典道的幻想而已，也就是包括阿荠的去而复归都不过是由典道一个人设定的。可见，轮到典道承担责任的时刻，他便用自己的臆想给了故事一个既成全了自己的自尊，又使阿荠恢复好心情的结局。对于阿荠的渴望，在他来说，也只不过是借赶走虫子之机碰触她颈上的皮肤以及在她换衣服时审视隔板下面露着的双脚。这样的故事如果发生在成人世界，则必定含着辛辣的讽刺，然而，对于孩子们来说，却完全可以接受，并且充满了童趣。毕竟面对这样的抉择，一个成人也未见得做得很好，甚至多半把故事变成悲剧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，我觉得「烟花」这个故事要告诉我们的还不止于此。“庄周梦蝶乎？蝶梦庄周乎？”既然两个故事是并列的，那么就么必要恪守导演的逻辑，谁能保证第一个故事不是典道的幻想，而第二个故事才是真正的现实呢？如此，阿荠的出走和归来就颇有意味了。在游泳池中，阿荠的沐浴获得了洗礼般的意义，经过这个自己制造的风波，她重新审视了自己面对的一切，并决定坦然地接受生命中的各种偶然和必然，积极的生活下去。这样阿荠的故事与孩子们长途跋涉去灯塔看烟花的故事达成了意义上的一致。孩子们通过对“对烟花是圆的还是扁的”这一个成人不太可能提出的问题的追寻，并没有找到终极或权威的答案，但是却又皆有所得，因为这样的人生经验将会永远留存在他们的记忆中。晴子老师能够声情并茂的讲解烟花的化学原理，然而她却不能解答烟花是圆的还是扁的这一问题，孩子们遇到的大叔只是不负责任的胡说了一个答案，可贵的是，孩子们并没有因此而放弃努力，很多时候一个人关于人生的答案并不是知识和旁人能够给出的，要自己去寻求。当你尝试过，你便有了自己的答案，即使是出走后又回来这样的尝试。这样，这部以儿童为主角的电影，便揭示了一个成人世界的主题：对人生的经验与认知要依靠每个人自己的实践。这也是岩井俊二以观看焰火这样具有浪漫气息的故事载体对成长中的孩子们应有人生态度的助言。他以在湛蓝夜空中绽放的紫红色焰火结束了这部电影，并祝福孩子们在纷乱的世界中跟随自己内心的声音，去寻找自己的视角，自己的答案，你终将看见为你而绽放的那一束烟花。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>曾经推荐过的十部电影</title>
                <link>https://wingsay.com/post/cengjingtuijianguodeshibudianying/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/cengjingtuijianguodeshibudianying/</guid>
                <pubDate>Sun, 05 Oct 2003 12:10:52 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;1．「美国往事」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;导演塞尔吉奥.李昂尼的名气也许还不如片中主演“面条”的罗伯特.德.尼罗更显赫。但是无疑却是这位来到美国的意大利人创造了这部黑帮片登峰造极的杰作。在这部公认超过「教父」的影片中，他运用多样化的声像技巧，优美、怀旧、感伤的画面与忧伤、静谧的配乐一起构造了美国上个世纪20-30年代广阔复杂的社会图景以及迷惘的一代人的困惑、追求与创伤。其中，“面条”在洗手间中观看“肥仔”的妹妹，也是他少年时代的恋人的幻想镜头，精美绝伦，堪称电影史上的神品。这部影片的故事悬念迭起，叙事闪回的淡入淡出都可以算是故事片叙事的教科书范例。影片的电影音乐将柴科夫斯基降B大调钢琴协奏曲和Beatles的旷世经典曲目「Yesterday」巧妙的融合在一起，有力的烘托了时代辗转、人性变换的主题，深化了凄美、梦幻的情调。片中的几位主演也都非常出色，罗伯特.德.尼罗则再次证明了他的确是一位黑帮片首选。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2．「德尔苏·乌扎拉」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说第三世界电影首推亚洲电影，那么亚洲的电影就首推日本，而日本发行海外的电影就影响来说，有很长一段时间几乎全部要归于黑泽明。这是一部日本、前苏联合拍的电影。黑泽明当时已经是举世闻名的大师，在苏联影人的全力支持下，黑泽明在这部电影中又一次体现了他尽善尽美的艺术追求。片中饰演老猎人德尔苏的，是一位身材矮小、其貌不扬得蒙古族老人，最初本来要用三船敏郎，可是他因故没有来苏联，没想到这却直接促使了影片的成功，这位蒙古族演员也许在别的电影中只能做一个没有一句台词的龙套，但是在本片中他却光芒四射，把一个正直、勇敢、善良、迷信的老猎人塑造得感人至深。片中中亚大陆的广袤风光也得到了很好的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3．「8又1/2」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这部电影告诉我们，费里尼是一个不折不扣的电影诗人，或者说，可以用电影做诗的人。一般认为，这部杰作是电影史上在特殊年代诞生的另类作品，其中的超现实主义色彩和意识流叙事风格可谓前无古人、后无来者。在这样高评价背后的潜台词就是现在不会有人再去拍这样的电影，也不会有观众去欣赏这样的电影。不过，当你看过这部电影之后，就会觉得这完全是不负责任、主观臆断的评论家的看法。该片浓浓的诗意化表述，精彩的场景和镜头并不因为一个时代的过去而退色，这是一部跨越时空的，电影反思自身存在的，融哲学性、故事性、观赏性于一体的完美杰作，从这个意义上讲，「8又1/2」才是真正不可超越和令人叹服的。没有观看过本片的人，完全有理由抱着不可开释的遗憾。他们对电影的理解恐怕也会因为这个遗憾而停留在低幼水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4．「独行杀手」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;推荐这部影片并不是因为它所体现的主题。影片的主旨很简单，和海明威习惯于表现的主题相似：“人可以被消灭，但不可以被打败”。这部影片的意义在于它的主演几乎没有开过口。首先，他是一个杀手，真正的杀手必然是寂寞的，阿兰.德隆饰演的独行杀手，有着冷峻的面庞，矫健的身手和复杂的内心世界，唯一缺少的就是语言。失语，成为了一个孤独而迷惘的反抗者对旧世界的无言抗议，成为了在芜杂邪恶主宰的世界中对自身尊严的捍卫。不仅如此，无言作为一种形式，告诉我们电影的第一本质仍旧是影像，电影要用影像手段讲述故事，而不是靠对白。利用两个人物的对白来交待和推动故事情节的做法在剧本写作初学者那里也许还是自以为巧妙的手段，不过即使对电影老观众来说，这样省事的做法也会被一眼看穿。这部电影对影像语言的运用，值得深入研究。在影片的最后，独行杀手准备好与背信弃义的黑帮进行决斗，他像往常一样镇定地来到常去的酒馆里，听一位黑人女歌手唱歌，此时形势已经是剑拔弩张，而他仿佛迷醉在这歌声里，面带着固有的冷峻和忧郁，等待他的将是什么呢？他最终的结局又是什么呢？影片的处理极为巧妙，我在这里还是把这个结尾隐藏起来，等待诸位看到这部影片自会明白。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5．「朱尔与吉姆」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在新浪潮的诸位电影作者中，我曾经非常喜爱戈达尔，喜爱他的凌厉、冷酷和不屈不挠。而后来，也许是因为年龄增长的缘故，我开始转而爱好特吕弗。如果说「400Blows」、「向钢琴师开枪」时的特吕弗还有着坏孩子的形象，那么从「朱尔与吉姆」直到「最后一班地铁」，特吕弗已经长大成人了，同样长大成人的我，欣赏他的诗人气质、不文不火的怀柔性格和在保持着敏感机智的同时对世界的宽容与忍耐。「朱尔与吉姆」是一部关于友情、爱情和成长的故事片，两个好朋友同时爱上一个女人的故事并不新鲜，然而影片的动人之处就在于它避免了流于表面的矛盾冲突，而将他们内心的挣扎与欣慰还给角色的内心。整部影片拍的温馨浪漫，又感伤动人，在轻喜剧的色彩中又融进了淡淡的哀愁，人物的内心世界只是通过琐屑的生活小事展现出来，导演非常谦逊的没有试图给出答案，而是让三人之间的感情纠葛微妙自然的、原原本本地呈现在观众面前。或许导演要说的只是生活中确实存在着这样的情况，两个好朋友爱上了一个女人，一个女人又同时爱上了两个好朋友，爱情没有影响他们的友谊。这也许是个例外，但它确实存在。当然，电影终要结束，当朱尔走出教堂，告别躺在棺材中的两位挚友，他们那些在世俗世界中无法令人理解的感情也归结束，此时，他们都找到了自己，也都拥有了别人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6．「薇洛尼卡的双重生命」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这部电影我不知道说什么好，似乎用言语表达对影片的美感的赞叹和对基耶斯洛夫斯基的崇敬总显得苍白无力。禅师们布道，总是敲一下木鱼儿，就完成了。我想，这不可说的境界也适用于这部电影。刘小枫在「沉重的肉身」这部书里详细的论述了这部杰作，但是他也不过是取其一隅，为了阐述自己的伦理宗教学的观点而拿来生套的。无论如何，最好的了解和感悟是在你面对银幕之时。就故事的精巧和美仑美奂来说，我认为基氏的这部力作可以说是前无古人，后无来者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7．「第三个人」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是英国伦敦电影公司1952年根据格雷厄姆.格林的小说改编的黑白电影。我很小的时候曾经看过，那时候我还根本不懂，只记得下水道追逐的那场戏非常紧张引人。后来我才知道，格雷厄姆.格林可算是英国文学史上的一位大家，早年的格林曾经在英国外交部门工作，实际上就是间谍，退休后弃武从文，凭着对本行的了解，写出了不少既具有惊险悬疑色彩、又颇具社会意义和人道主义思考的杰作。格林的书情节紧张，雅俗共赏，但却绝不止于通俗文学，而是注入了对战后社会、战后人群的关切与思考。能将惊险小说写得如此具有艺术性的作家并不多见。（当下流行的那些什么斯蒂芬金之类的，简直是垃圾）这部电影同小说一样甚至更为出色。特别是结尾处，战后维也纳凋敝冷清的街道上，安娜与马丁斯擦身而过，对他竟然一眼也不看，而马丁斯还在一动不动的等待着，“一种全身的紧张一下子崩溃了似的放心和这一生再也见不到这个人的深深的惜别之情涌上心头。就在这时，至今一直静悄悄的画面，突然又重新响起安东卡拉斯演奏的动人的吉他声。”（引自猪X胜人的「世界著名电影综览」）这部影片曾荣获金棕榈奖，奥斯卡黑白摄影奖。“倘若我是评审委员的话，要授予阿丽达.贝莉最佳女演员奖，授予安东.卡拉斯最佳音乐奖”（引文出处同上）。日本评论家的话并不过分，阿丽达.贝莉曾经是战后欧洲最具贵族气质的著名女演员，还曾主演过多部电影，不仅美丽，而且演技炉火纯青。这样全能型的演员在现在越来越少了。而这部电影的摄影也把黑白影片美学发挥到了几近极致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8．「逍遥骑士」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时候，为了一句话，你就可以喜欢上一部电影。比如，“要壮烈的去死并不难，要堂堂正正的活着却是不容易的”（「罗马，不设防的城」）我喜欢「逍遥骑士」是欣赏片中被排外的村民当作嬉皮士打死的乔治的遗言：“他们（指美国人，我注）说他们爱自由，可是当他们看到自由却又害怕了。”嬉皮士是一个时代的标志，嬉皮士其实并不是象某些人想象的那样吸毒、同性恋和性错乱。嬉皮士的胡闹行为是因为他们天真的渴望和平、自由与爱情。嬉皮士妄图用他们的纯真感动这个旧的世界，然而却遭到了种种歧视、排外甚至虐待。乔治被活活打死了、比利被当作同性恋者射杀了，阿米力克想同杀人凶手同归于尽，结果也倒在了公路上。这就是美国，一个号称自由王国的国度给真正爱好自由的人们的“公正”待遇。「逍遥骑士」是一部创造了一夜成名的奇迹的电影，也是最好的嬉皮士电影。以后恐怕不会再有这种电影了，因为嬉皮士作为一个时代已经成为过去。现在我们面对的，是雅皮士时代的方兴未艾，虽然只有一字之差，但是在雅皮士身上，除了铜臭气息，我什么也看不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9．「阿拉伯的劳伦斯」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我推荐这部电影，是因为我把它曾经看了十几遍。有一年有个骗子书商要把71届奥斯卡的最佳影片写成小说卖钱。我就分到了这部电影。经过四天的艰苦奋战，终于将这部巨片改成了12万字的小说，但至今未能发表。在这个过程中，我把这部影片看了不下十来遍。我完成后觉得自己喜欢上了这部电影。最主要的就是因为片中没有一个女角色。小女孩、老太太都没有。其实这很不简单，就连我们写个小说都要让美丽的女主角尽快出场，何况是电影？现在拍电影、电视剧不是根本不会按照导演和本子的要求去挑女演员么？谁有名就挑谁，最好有点绯闻。就算是不会说中国话的日本人、韩国人，只要有市场，一样可以请来拍，管它演的好不好，实在没什么技术，女的，肯脱也行。香港有一位被捧上“亚洲女人中魅力无法抵挡”的女星，其实身材真得很一般，脸蛋更是很困难，只是肯脱，敢拍。连这样常识性的审美观点都能错乱，真理在我们这个时代被忽视、被蒙蔽、甚至被诬陷就不足为奇了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10．「莉莉.玛莲」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法斯宾德是我最推崇的电影导演之一，作为新德国电影的主将，他在39岁的短暂生命里，为世人留下了42部电影。本片、「玛利亚.布劳恩的婚姻」、「恐惧吞噬灵魂」等等都是电影史上的杰作。他的黄金搭档汉娜.舒古拉也是当时德国著名的演技派明星。片中的“莉利玛莲”这首歌就是舒古拉亲自演唱的。法斯宾德的电影并不追求叙事形式的新奇，他的电影乍一看上去好像是好莱坞翻版，不过他正是巧妙的利用好莱坞俗剧形式，然后注入自己的哲学、理想、哀乐。他的电影非得等到你耐心的看完全片，才感到作者的用心良苦，才发现你已经被导演的叙述中潜移默化的魅力所征服了。或许你不会如此，但我看完法斯宾德的电影，就只有四个字：“五体投地”。法斯宾德的叙述方式还深刻的影响了后现代电影叙事。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>夜与雾</title>
                <link>https://wingsay.com/post/yeyuwu/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/yeyuwu/</guid>
                <pubDate>Mon, 02 Jun 2003 20:41:06 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;每个曾经亲历那个时代、那场战争人以及他们的后辈都该看一看电影为他们留下的记忆。当我看过阿兰.雷乃的「夜与雾」之后，便作如此想。雷乃的电影似乎很单调的重复着有关“记忆”的主题，「去年在马利昂巴德」算是纯粹的写了记忆；「广岛之恋」也是写记忆，不过这记忆接触到战争的苦难，也正因为如此，这部影片常常被误认为是一部反战影片；而在有着明显纪录片色彩的「夜与雾」中，直言不讳、触目惊心的镜头似乎是真的将主题导向了反战，尽管这部电影真正想要揭示的还是“人的记忆”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巴赞用“木乃伊情结”来解释电影的发生与存在，克拉考尔用“物质现实的复原”来阐发电影的本质，这二者都涉及了“记忆”。不过，“木乃伊”既然是基于对于肉身的留恋，那么自然是承认了人生是美好而值得经历的。这里面是否还应该包括那些不堪回首的过去呢？所以说，克拉考尔似乎更为冷静和严谨（当然，“美”、“美好”的界定本身就是一个几乎不可能找到答案的悬疑，这里只是就一般和相对的模糊意义而言）。历史上不少民族都有着类似“忘川”的古老传说，这传说的大同小异的内容是，喝了忘川（或孟婆汤之类的药剂）的水，就会忘掉所有的痛苦，不过同时也会忘掉所有的快乐，这后面的附加条件常常使那些想要治愈沧桑创伤的人们陷入两难。雷乃并不关心这些“成本计算”问题，雷乃的态度在「夜与雾」中旗帜鲜明。在绿草苍翠的集中营遗址的彩色镜头与触目惊心的黑白色传真影像的强烈对比之中，雷乃对人类遗忘惰性的批判达到了近乎苛刻的程度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国俗话说，“好了伤疤忘了疼”。人们对痛苦的记忆果真如此容易消逝么？在「出埃及记」中，摩西上圣山领取“十戒”，短短的时间内，以色列人在山下便开始堕落，他们在埃及经受的鞭笞此时已经让位于美酒、偶像和泛滥的情欲，摩西的愤怒与雷乃的失望一样源出于遗忘。亚当和夏娃失去乐园的故事中，魔鬼的引诱掩盖了二人遗忘上帝嘱托的实质。同样，雷乃利用时空今昔的对比，正在修正前两部影片中的暧昧态度，使暴行背后的事关记忆与遗忘的话语获得彰显强势地位的机会，雷乃希望观众能够理解他真正想要表达的东西：法西斯的存在揭示了什么？除了对人性之恶的揭露，是否也是对人类遗忘惰性的反证呢？历史为什么会有惊人的相似？暴力为什么会乐此不疲的进行自我再生产？在雷乃的话语中，对恶的遗忘保证了恶的延续，因此，遗忘之恶更甚于作恶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，我们正是生活在一个习惯于遗忘的时代。在商业化、娱乐化大行其道的今天，仅凭雷乃的一个短片如何产生唤醒人们昔日记忆的效果？未经过苦难与战争的一代如何去为了他们前辈们的创伤感同身受？今天，我们常常轻而易举的以“不人道”为由批判所谓对“私人权利”的干涉，其中也包括干涉和影响他人快乐的自由、削平深度的自由、甚至于无知无畏的自由，而恐怕只有刀横颈上之时，人们才会发现“不人道”的指责应该用于什么场合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这样说并不是反对特立独行，只是很多现代人将特立独行理解为“无知无畏”，实在令人遗憾。恰恰相反，真正自由的人总是知性而有所坚持的，“什么都行”的后现代精神并不能够造就一种真正的自由。那种自由就象把你放到大海中心，对你说你可以任性的畅游，到哪里都行，然后开着船离开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这样说不是支持“强迫为善”，列宁说，忘记过去就意味着背叛，当然没必要如此严厉，不过拒绝一切记忆的负担便意味着拒绝一切责任。你当然可以拒绝屈从于“强迫为善”，但不应该遗忘了善恶之分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这样说同样不是支持“复仇主义”，今天，在中国仍有很多人怀着爱国主义和民族主义的立场，呼吁“抵制日货”等激进的行为，对此我不很赞成，作为一个和平主义者，我认为该世代传承的不是仇恨，而是警觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;忘掉该忘掉的，铭记该铭记的，不屈从于“强迫为善”的压迫，更不参与巧立各种名目的作恶，清醒而自由的活在人世间，这是我的态度。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>一阙人世沧桑的挽歌——评「巴瑞·林顿」</title>
                <link>https://wingsay.com/post/yiquerenshicangsangdewangepingbaruilindun/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/yiquerenshicangsangdewangepingbaruilindun/</guid>
                <pubDate>Tue, 13 May 2003 20:48:24 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;在我看过被蹩脚的翻译者译作「乱世儿女」的这部电影之前，我从不相信斯坦利·库布里克这样的先锋导演会老老实实的改编萨克雷的现实主义杰作《巴瑞·林顿》。与「发条桔子」相比，库布里克这一次老实得有点过分，不仅是选择的脚本传统得过分，而且拍摄的手法也笨重得像个照本宣科的说书人。特别是3个多小时的电影总是能听到由不见其人只闻其声的故事讲述者的画外音，仿佛是要把小说中不能变成影像的东西也统统传达给观众。这种改编方式本身就是崇尚“展示，不要告诉”的电影的大忌，在好莱坞更是不可想象的。不过，伍迪.艾伦似乎特别钟爱这种方式，在「汉娜和她的姐妹们」「夫妻们」中，总是能够发现很多的画外音解说。对此，罗伯特·麦基在他的《故事——材质、结构、风格和银幕剧作的原理》中作了值得注意的解释：如果将画外音解说删掉，故事是否还能讲得很好？如果答案是肯定的，那么就需要保留这些画外音。看起来是个并不太讲道理的解释，麦基的理由是：将它用作对照或衬托。他将画外音解说分为告诉性和非告诉性两种，所谓告诉性就是本来可以用影像手段来表达，却偷懒的使用画外音来解说的解说，而非告诉性则是展现影像表达无能为力而有必要的内容。在他看来，非告诉性解说和用于影片开头和幕间的简短的告诉性解说是允许的，不会使观众生厌，除此之外的画外音则属于电影作者的偷懒行为，最终的结果是将电影变成“影像连环画”。在我看来，库布里克在「巴瑞.林顿」中的解说还有另外的一层含义，那就是他在尝试将电影技巧减弱到最低程度，这是符合“少即是多”的审美原理的，也就是说，我们常常能够发现，技巧运用得越少，效果却越强烈，感染力就越强。技巧的不露痕迹和减少本身是对观众注意力和理解力的节省，使得观众更能够方便而直接的接触到实质性的内容。这使我想到了德莱塞，在他那些不谙技巧的长篇巨著中，我们得到的是不是轻灵飘逸，而是日本相扑一样的沉重震撼，这是一种独特的文学表现力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;萨克雷是英国伟大的现实主义作家，他生活的时代也正是现实主义文学一统天下的时代，在我们这个所谓“先锋”的时代去指责这些老作家的“局限性”是没有道理的。弗吉尼亚·伍尔夫在她那篇「论现代小说」中对老作家嗤之以鼻，可是至今依然没有多少人面对《到灯塔去》会感慨万千，而与此同时，一代代人在读完《哈姆雷特》、《唐吉柯德》之后而掩卷沉思直至倏然泪下。文学表现力最根本的源头在于原型的力量。所谓原型，并不是指陈词滥调，它是扎根于人性和集体潜意识中的亘古不变的故事模式。它不是规则，但它是原理。它有效和长盛不衰的最简单、最有力、最不容辩驳的原因就是：读者说“我们接受和喜爱，这是我们自己的故事。”
库布里克再次用电影的方式重述了萨克雷的故事原型，一个乔治三世时代爱尔兰年轻人的一生。巴瑞.林顿本名雷蒙·巴瑞，他早年丧父，与母亲寄居在舅舅家中。在那里他受到水性杨花的表姐诺拉的引诱，像个孩子般的疯狂的爱上了她。此时少不更事的他对军官们趾高气扬的作派羡慕不已，但此时诺拉又来勾引一名军官队长约翰.昆西，舅舅贪图权势和金钱，对巴瑞的感受不闻不问。勇敢的巴瑞提出和昆西决斗，并成功地击中了他，为了躲避警察的追捕，在表弟的安排下，他不得不逃往都柏林。在路上他遭到抢劫，仅有的20基尼和马匹、连同父亲留给他的剑和手枪都被洗劫一空。走投无路的他选择了参军入伍。此时，故乡的旧相识高根队长来到了部队，从他那里巴瑞得知他生命中第一场决斗原来不过是舅舅和昆西设计的圈套，他用的子弹是麻做的，为的是迫使他离开，而诺拉在她离开之后就嫁给了昆西。感觉受了愚弄的巴瑞不肯回家，他上了前线作战，然而在身边的战友纷纷倒下的时刻，他却毫发无伤的活了下来，死去的却是他唯一的好朋友高根队长。对军队生活的失望使他彻底放弃了少年时的梦想，此时一个偶然的机会使他偷听到一位军官要给一位普鲁士将军送信，于是他偷了他的马匹和通行证，逃出了军队，准备穿越荷兰，然后返回故乡。在路上他饥饿难当，一位好心的年轻农妇带他到家中为她弄了点吃的。在饭桌上，他用了化名，并了解到女人的丈夫也去打仗了，很久也没能回来，只剩下她和年幼的孩子。面对着这位美丽而孤独的乡下女人，巴瑞问道：“你……有时会感到寂寞吗？”，女人盈盈含泪的问巴瑞能否留下来和她在一起，就算是几天也好。两个人在一起度过了难忘的几日，吻别的时候，互道了珍重。这不是《廊桥遗梦》式的矫情，这是孤独的时代两个孤独的病孩子之间短暂的爱，不需要理由，不需要下文，不需要再见和承诺。巴瑞继续前行，路上被一名普鲁士军官帕森多夫队长拦住了，他检视了他的通行证，并和他同行。然而巴瑞最终还是露了馅，帕森多夫逼他加入了普鲁士军队，这里的情况比英国更遭，战士被严酷的纪律训练成了木头人。在奥多夫战役中，巴瑞不计前嫌，救了帕森多夫队长，因而获得嘉奖，战后，他随帕森多夫回到普鲁士，受到重用。不过离乡背井的他始终等待着逃离。此时，帕森多夫派他去监视一位奥地利派驻普鲁士的爱尔兰人巴里骑士，巴瑞认为这是他脱身的大好机会，他面对同乡坦白了自己的目的，得到了巴里的信任。巴里是个靠喝上流社会人士赌扑克牌为生的人，巴瑞靠着机灵帮他作弊，并肩负用剑收账的重任。可是巴里有一次赢光了普鲁士王子的钱，被驱逐出境，巴瑞也随他一起到了奥地利。两个人继续靠赌博赚钱，巴瑞开始接触到上流社会，此时，爱情与报效祖国都已经成为了年少无知的幻想，巴瑞也幻想着像别人一样娶个上流社会的有钱女人。此时，年轻美艳的布林顿男爵夫人出现了，两人一见钟情，很快形影不离。巴瑞成功的气死了体弱多病而又身体残疾的老男爵，与夫人成婚，挤进了上流社会，并继承了男爵的封号，改名巴瑞.林顿。可是从此开始，巴瑞的好运就开始失去了。他和夫人有了孩子，但是终日沉迷于上流社会纸醉金迷的生活中，甚至和女仆私通。这一切引起了布林顿男爵的儿子布林顿子爵的不满。布林顿夫人终日郁郁寡欢，凭着女性的耐心和对孩子的爱生活。布林顿子爵从不承认这个继父，他和巴瑞的儿子也总是无法和平相处，为此巴瑞就用皮鞭教训布林顿子爵。巴瑞的母亲也被接来一起住，她为了巴瑞和孙子的以后着想，劝巴瑞自己取得爵位，以免夫人死后财产落入布林顿子爵之手。巴瑞为此到处花钱，贿赂所有自称和国王有关系的人，然而最终只是和国王握了一次手而已。此时，布林顿子爵和他的矛盾日益激化，最终在一次家庭音乐会上，布林顿当众指责他不过是骗取他母亲感情和财产的乡巴佬，巴瑞当众对布林顿大打出手，使得布林顿负气出走。许多上流社会的朋友开始传说巴瑞对儿子的残忍，他们渐渐的对他冷淡起来，并迫不及待的讨要账单，夫人为此几乎花光了积蓄，天天干着签署还账支票的活。巴瑞在外部世界的不到支援，就转而悉心照料他的儿子。然而，儿子因为没有听从父亲的话，迫不及待的去骑父亲在他生日时送给他的马，堕马而死。巴瑞陷入了无限的悲痛和绝望之中，终日借酒浇愁。男爵夫人则变得神经质，企图把自己奉献给上帝。巴瑞的母亲此时成为了庄园的独裁者，为减少开支，她甚至解雇了多年陪伴夫人的罗恩牧师。更糟的是男爵夫人企图服毒自杀，虽然没有成功，但是却惹来了出走的布林顿子爵，他要求和巴瑞决斗。决斗场上，布林顿子爵先开枪，但是胆怯和无知的他，还未瞄准就打飞了子弹。轮到巴瑞开枪时，他选择了宽容，没有向他开枪，毕竟在名义上他还是他的父亲，他已经失去了太多，不想再失去更多了。然而这一次的不计前嫌却没有换来对手的宽容。子爵开枪打断了巴瑞的腿，巴瑞被迫截肢，成为残废。借此时机，布林顿子爵将男爵夫人挟持回伦敦，并逼迫巴瑞离开本土，只付给他每年500基尼的生活费。巴瑞迫不得已接受了这个条件，回到家乡，重操旧业，但并不成功，一直到穷困潦倒的死去，他也未能再见到男爵夫人，而每年支付他500基尼的支票照例由对“往事不堪回首”的男爵夫人签署。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巴瑞赤条条的来到这个世界，又赤条条的复归尘土，他曾经拥有了想要的一切，又失去了它们，银屏上最初显现的是一个充满野心和勇气的年轻人，最后留下的是他拄着双拐艰难的爬上马车的苍老背影和男爵夫人肿胀痴呆的目光。一个人的一生总有说不完的故事，善与恶、美与丑、贫与富、得与失，这一切天天在我们的身边做着永不厌倦的演说，熟视无睹的我们不断的以荒谬作为存在的借口和理由，而眼光敏锐的艺术家们则小心的收拾起这些人生的唏嘘来铸造伟大的杰作。回顾整个故事，我们不得不感叹两位作者表现出的现实主义的巨大魅力，那战场上好友的生离死别，那浮萍偶遇般的缥缈爱情，那亲子夭折的巨大创恸，那晚景凄凉的悔恨悲哀，这一切都是多么感人和逼真，就像拉住了我们的手，贴在主人公的心脏之上，去体会他的悲喜沧桑。现实主义不是自然主义，它不以模仿作为艺术的标准，尽管它同样崇尚真实，但是对事件的选择、节拍的控制、内心、个人、社会三种冲突的交织、详略的取舍，悬念和气氛的烘托这些本身就是技巧，本身就是文学艺术的特征。正如罗伯特·麦基所言，“从瞬间到永恒，从方寸到寰宇，每一个人物的生命故事都提供了百科全书般丰富的可能性。大师的标志就是能够从中只选出几个瞬间，却借此给我们展示其一生。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于现实主义的另一个陈词滥调是源于高尔基的所谓“批判现实主义”，这个带有强烈阶级感情的非正规文学用语传播了很多年，不过，也许从来都没有多少人想到过要批判什么，现在人们常常反感的倒是一些政治家们企图建立文学统治权威的努力。萨克雷也曾被归属于“批判现实主义”作家，不过，我们现在也不相信他会自觉的反抗资产阶级和他的社会，同时，我们也不认为这是他的“局限性”，如果你真正历史地看待过去，那么局限性就只不过是一个矛盾的名词而已。&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>失败与自杀的宿命——评黑泽明的「七武士」</title>
                <link>https://wingsay.com/post/shibaiyuzishadesuming/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/shibaiyuzishadesuming/</guid>
                <pubDate>Wed, 05 Mar 2003 20:41:06 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;日本武士留给中国人最深刻的印象有二，其一是他们无一例外的将被我民族武术家击败；其二是他们常常在失败后切腹自杀。前者展现了他们的可笑，妄自尊大的人与其民族在我们看来必将遭受失败的命运；后者则让我们看到了真正的残忍，正因为残忍之于自己往往比之于他人更令普通人无法接受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两种印象恰好可以让我们思考日本武士阶层乃至日本民族的奇特心理素质——表象的傲慢与潜在的自卑共存，二者其实不过相差一线，他们总是企图以对自我毁灭的庄严幻想来达到保持武士道精神完整性和遮掩自卑感彰显时痛苦的失落感的双重目的。很显然，精神的不败抚慰着追求肉体极限而不得的苦痛，代表着口舌之欲的腹部成为了失败肉身的换喻性象征，切腹是为了维护其精神的纯粹性。难怪加缪曾经语出惊人的说过，全部本体论哲学的唯一命题便是“自杀”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黑泽明对“武士生活”这一母题素有研究，他摄制的日本历史题材的影片几乎都或多或少的有对武士生存状态的分析。日本人对自身产物的研究理应与中国人的视点不同。看起来「七武士」中出现的武士就与中国人传统印象中的武士不同。这七位武士分别是：阅历沧桑、富于远见的勘兵卫，年轻幼稚、易动感情的胜四郎，农民出身、渴望挤进武士阶层的菊千代，剑术卓绝、专攻艺业的久藏，机智的五郎兵卫，热情乐天的平八以及沉静守序的勘兵卫的助手七郎次。日本战国时代，山贼横行，他们常常劫掠杀戮农民，致使土地荒芜、人民生活困苦。富裕的村子雇佣武士来守卫，而贫穷的村庄则任由宰割。一个贫苦的小村庄里的农民在一次次血腥掠夺之后愤怒了，他们希望雇佣武士保卫村庄，却又拿不出钱，只能保证武士吃饱。以上七位心地善良，富于侠义精神的武士就被这个村庄招募而来，经过和数倍于自己的敌人们的斗智斗勇，终于尽数消灭了山贼，而菊千代、久藏、五郎兵卫和平八也因被山贼的火枪击中而牺牲。农民们并没有因为武士们的英勇作战而对他们有怎样的感激，剩下的三名武士黯然离开村庄继续流浪，而胜四郎和农民的女儿志乃的短暂的爱情也告结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;粗粗看来，这部影片有点像「七侠五义」式的武侠片，的确，这部影片的娱乐性很强，或者说它很平易近人。影片中有激烈的战斗和冲突，有男女之爱，有戏谑打闹和风格各异的人物，各路人才集聚，协作解决问题的模式有点像「加里森敢死队」。影片的拍摄技巧是富于东方哲学韵味的。勘兵卫救孩子的段落，运用了蒙太奇手法，他冲进屋内之后的镜头接着是农民们焦急等待的场面配上几声打斗的音响，以后便是强盗奔出屋来，颓然倒地，勘兵卫抱着孩子微笑而出。打斗的场面被省略了。久藏夺枪的一场戏，也是这样处理的，夜幕中久藏匆匆而去，孤身深入敌营，众人焦急等待，时间骤显缓慢，之后便是拂晓的晨雾中，久藏提着枪缓步走回，见众人道“杀了两个，我需要睡一会儿。”设若巴赞跳出来评论，肯定会批评这些段落的不真实，长镜头要求的是一览无遗，而蒙太奇的处理手法更接近于东方式的哲学思维，也就是无为胜有为、无声胜有声的观念，运用得当的省略有着比详尽无疑的微观叙述更精彩的表现力。古龙的武侠小说就深得此道，因而常常显得气势逼人、痛快淋漓。黑泽明运用渲染和省略的手段，显然是为了增强影片的民族韵味，并以之作为吸引观众的动力，他相信观众不会因为没有看到真杀实砍的场面而遗憾，而是会从这些省略之中体会到武士们精湛的技艺。事实上，蒙太奇和长镜头的对立并非真实与不真实的对立，而是对真实理解不同的对立。电影的真实，或者说艺术的真实更要尊重的是观众的感受的真实，而不是简单的现实真实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，可否认为这部影片就是一部娱乐叙事片呢？显然这与黑泽明一贯的影片风格并不相符。影片中有几个值得注意的地方暴露了黑泽明的说理企图：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.勘兵卫成功救出被劫持的小孩子，心怀敬佩的胜四郎要拜他为师，勘兵卫说自己一生打过不少仗，不过都是败仗，不配当你的老师。胜四郎迷惑不解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.勘兵卫始终不愿意胜四郎加入队伍，说是因为他太年轻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.武艺平平，但生性乐天、爱开玩笑的平八曾被五郎兵卫评价为艰苦时期很有用的人物，却早早死去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.最后的决战胜利后，勘兵卫却颓然言道“我们还是被打败了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.胜四郎和志乃纯真的爱情到了影片最后，却成了两人无语交错而过，志乃唱着秧歌加入种地的队伍，而胜四郎茫然站在路口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.杀光山贼的武士们并没有受到英雄般的待遇，他们黯然死去或者离去，颇有“狡兔死，走狗烹”的意味，而这时勘兵卫又言道：“我们失败了，胜利的是农民们”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别应该注意的是勘兵卫的三次关于“失败”的言论，难道以他的足智多谋一生中竟然只打过败仗？为什么将明摆着的胜利说成失败？很显然，这样的失败只能做象征意义的理解。武士阶层作为日本社会独有的阶层，有着他们独特的生存特点。他们大都以行侠仗义、锄强扶弱为己任，尽管他们有的归依豪门，有的流浪四方，但武士的存在都是以消灭敌对势力为目标的，片中武士们消灭了山贼，然而却失去了工作，被农民解雇，吃饭又成了问题。可见勘兵卫所谓的失败，正说明了武士存在的悖论：为消灭敌人，他们存在，可是敌人消灭了他们也就失去了存在的理由。从这个意义上讲，武士们的战斗所击败和消灭的正是他们自己！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以勘兵卫打了一辈子的“败仗”，而这场败仗要继续打下去，直到把自己打倒、消灭，武士们的命运就是自杀的命运。因此他才始终不愿意涉世不深的胜四郎继续武士这一自我毁灭的道路。而相比之下，农民们不管怎样自私、懦弱，受人讥笑，他们仍是雇佣者和最终的胜利者，因为他们所作的一切都是为了自身的生存，雇佣武士打山贼是如此，种庄稼也是如此，这种生存的需要远远要胜过战争时期的浪漫主义爱情，志乃最后走进庄稼地正是这样一个隐喻，志乃的选择不是爱与不爱的选择，而正是权衡两种不同阶层最终命运的选择。乐天派的平八早早死去不仅仅是渲染气氛、推动情节发展的需要，更是象征着武士阶层命运的不容乐观。而之所以死去的是久藏、平八、五郎兵卫和菊千代，正因为他们都是热衷于武士生存之道的人们，而活下来的三位，勘兵卫已经认识到武士阶层的宿命，胜四郎还年轻，称不上一位真正的武士，而七郎次这次参加完全是一种偶然，因为他早已经改行做了小贩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黑泽明通过这部电影，构造了一个包含着深刻隐喻的寓言，揭示了日本武士阶层的特殊生存状态与必然消亡的历史趋势。武士们自从出生就开始了自我毁灭的命运，他们的一生不但要承受随时可能横死沙场的命运，更要承受的是一步步向死而生的无奈与苦痛；武士阶层自从产生就注定了它必然消亡的宿命，这种宿命就是一种集体自杀的宿命。真正击败和杀死武士阶层的不是强盗山贼，也不是外国的武术家，而是武士自身。武士阶层的死亡这一切通过一个电影故事展现得如此清楚，而难以清楚说明的是在悖谬中生存的武士之心究竟是委屈、无奈、痛楚、悲壮还是绝望。不仅如此，武士阶层的命运正说明了事物矛盾双方互相依存，差别发展的辩证法。黑泽明是一位精通辩证法并自觉地运用辩证法阐述思想的艺术大师，他的「影子武士」同样显示出辩证的主题。电影史上像他这样可以在一部影片中将思想性、艺术性和欣赏性完美结合的作者并不多见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此可见，「七武士」这部影片仍然回归了武士“失败”与“自杀”的主题，无论怎样的视点，看到的都是同一的事物，感性直觉是如此，理性分析也是如此；个人命运如此，阶层的命运也是如此。当失败与自杀成为必然，武士的命运也就真正诠释了何谓“向死而生”。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>金钱时代的犬儒主义</title>
                <link>https://wingsay.com/post/jinqianshidaidequanruzhuyi/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/jinqianshidaidequanruzhuyi/</guid>
                <pubDate>Sun, 21 Jul 2002 11:09:20 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;一般来说，我不大喜欢情节曲折复杂的作品，因为常常觉得如果没有恢宏的驾驭力，对情节偶合的重视往往会带来对思想深度的忽略。莫伯桑与欧.亨利的短篇小说都因为这一点显得妙趣有余而深刻不足，但也许雷诺阿的电影《母狗》却是一个出色的反例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;42岁的小职员莫里斯.瑞肯在芸芸众生之中唯一引人注目的是他太过其貌不扬、才能平庸、懦弱惧内。这些特点为同事们的生活贡献了源源的笑料。他娶了一个在一战中阵亡的上校的遗孀为妻，这妇人自私而凶悍，在他面前毫不掩饰对前夫--那个她心目中“真正男人”的怀念和对本次婚姻的深恶痛绝。她总是想要把丈夫的画卖给收垃圾的，从而腾出并不知道放些什么东西的空间来--而那是瑞肯唯一的爱好。当然，由于瑞肯的薪俸还算不错，权衡得失，她还可以忍受目前的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许是上帝的眷顾，受够了气的瑞肯终于迎来了“转运”的机会。一次深夜归家途中，他看到一个油头粉面的年轻男子正在打骂一个楚楚可怜的女孩，借助酒精给他的勇气，他冲上前去将他推倒在地。他发现女孩子虽然穿的寒酸，却是个美人儿。但这女子并没有领他的情，她认为这个粗鲁的人把她的甜心弄伤了，要求瑞肯叫出租车把他送回家。女人名叫露西安，昵称露露。年轻男子卓昆是一个骗子、无赖、赌棍和露露痴迷的对象。他为自己可以通过女人来赚钱的本事自鸣得意，他的格言是如果你对她大发脾气，她就会乖乖的去赚钱。而露露也总是在挨完了巴掌和轻蔑痛骂后乖乖的听他的话，她认为他应该成为艺术家、“他本来懂得礼貌，只是忘了”，每次他向她要钱的时候，采取的手段便是：如果你有就必须给我，如果你没有我就立刻走开，而露露每次都只会要求他“再多留半个小时好吗？”。但是，别以为雷诺阿要讲一个痴情女子负心汉的故事，也别急着浪费你的同情心，接下来，老瑞肯迷上了露露，而露露则听从卓昆的指示，要在这个“有钱老爹”身上赚一笔。老瑞肯为露露租了房子，在家具、衣服方面倾力投入，还把自己的画作拿来作装饰，他沉浸在露露虚假的温情中，而露露对他的态度是不能说很讨厌，但是没“感觉”。卓昆为此出奇的高兴，有了瑞肯的供养，他可以“将风光的露露带出去，否则和一个衣着寒酸的女子出去，我有多笨！”露露把从他那里要来的钱全数给了卓昆，卓昆则拿到赌桌上输掉。很快，老瑞肯也拮据起来，卓昆索钱未果，看到了瑞肯拿到露露房间里的画，他拿了几幅到一个艺评家那里准备卖掉，并为露露这个假冒的作者起了一个“卡拉伍德”的名字。因为没有名家的签名，画作就不值钱（这就是所谓艺评家判断的主要标准），而在找不到名家签名的情况下，女人成功要比男人容易的多，因为这位艺评家问起“卡拉伍德”女士的时候，第一句话就是“她是否年轻漂亮？”。卡拉伍德迅速的成功了，而当老瑞肯看到自己的画作身价昂贵的立在橱窗中的时候，露露骗他说是通过她作哥哥的商人卖了出去，被自己骗得晕头转向的老瑞肯只会认为这是聪明的露露帮他展现才华的机会。一次，一个名人要露露为他去画人像，使这个骗局差点要暴露了，露露只能装作很有个性的说她从来不画人像，而卓昆却只是急着要求露露“先找他要钱。”好在原来这位名人对女画家的肉体比对画作更感兴趣。卓昆输钱的速度太快了，他总是斥责露露没有让“那个老家伙加油”，“他画画的速度怎么会象牛车一样慢！”而当露露向他要点钱用的时候，他说，“可是我什么也不欠你的啊”。在露露的恳求下，老瑞肯开始贪污公司的公款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候，瑞肯又走运了。大雨中，一个形容猥琐、衣衫褴褛的人拉住了他，原来竟是据传已经死亡的妻子的前夫--上校亚里斯。原来，他被德军俘虏了，和一个死亡的战友换了证件，这样，他可以“逃离他的太太”（还不是逃离战争）。现在，他是不名一文的乞丐，他威胁说，瑞肯现在的妻子并不是合法的，而他随时可以带走她，如果瑞肯可以付出2万法郎以弥补他的“牺牲”，他就消失。正好恨不得早日撇开那个泼妇的瑞肯哈哈大笑，他说，“钱都在你妻子的衣柜里，我拿不到，不过我可以给你钥匙，你自己去拿，明晚11点，我和她要出门去。”当然，瑞肯并没有和妻子出门，当亚里斯来偷钱被捉住时，他既可以让妻子看看这个她心目中的英雄如今是怎样的德性，又可以因为不是合法夫妻而从此一走了之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当他提着行李、默念着“生命真美好！”来到露露的房子时，看到的却是在床上的露露和卓昆。瑞肯走开了，他的运气到了终点。卓昆却对露露大发雷霆，他认为是露露故意给这个老家伙钥匙来吓唬他。骗子最害怕的就是被别人骗。面对哭泣的露露，卓昆冷冷的说：“现在谁来为我们画画？我要离开这里！”说罢撇下露露独自走开了。电影并没有到此为止，瑞肯无处可去，又回来了，他恳求露露收留他，得到的却是露露冷酷的回答：“你还期待什么？也不照镜子看看自己，你以为我会和一个42 岁的......”。瑞肯终于愤怒了，他冲着对他不理不采的露露说出了点题的句子：“你只是只母狗，亲吻喂你的那只手、打你的那只手！”“是的，他是打我，但我爱他！”露露的这句回答催促瑞肯用裁纸刀结束了她的生命。瑞肯走了，卓昆回来了，他的出走不过是用来要挟露露的手段，可是他再也没有要挟的对象了。此时，门口正有几个街头艺人拉小提琴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;案发后，卓昆和瑞肯都被带到了警察局，愚蠢的探长认为瑞肯这样老实的人不可能作案，把他释放了。卓昆面对警察还在宣扬自己怎样让女人为自己去赚钱。他被带上了法庭。陪审团以卓昆原来就行为不检点、上楼去的时候竟然对房东太太连个招呼都不打为证据将他判处死刑，而辨方律师只是提醒法官注意卓昆有着悲惨的童年。瑞肯虽然被荒唐的释放了，却因贪污东窗事发，被解除了职务。他落魄街头，成了乞丐，却碰见了同样沦为乞丐的上校亚里斯，两个胡子邋遢的老人在临街的橱窗里，又看到了瑞肯的画，依然价值不匪的出售着，而且因为作者“卡拉伍德”的死亡，成了绝版艺术品。这时来买他的一幅自画像的一个人掉了20法郎，两个乞丐欣喜若狂，准备去吃一顿，瑞肯边走边说：“生命真美好......”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让.雷诺阿是举世闻名的法国现代主义电影大师。在艺术史上，还有一位印象派绘画巨匠也叫做雷诺阿，忽视考据的习惯使我对这两个人是否存在亲戚关系不得而知，不过，这部电影并不太象法国本土产品，看起来倒颇有德西卡式的“新现实主义”的味道。当然，即使是“新现实主义”，在1914年以后，也不该是巴尔扎克或托尔斯泰的延续了。现代主义时代就象死亡之于人生，不愿期待，却终将到来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雷诺阿的这部作品，充满了讽刺意味。对唯唯诺诺的小市民、无知而又物质化的女子、除了金钱别无其他的市井无赖、虚伪的艺评家、法官、律师、警察等等都或明或暗、毫不客气的损了一番。可是，应当看到这些讽刺与契轲夫、果戈理的不同，俄国人喜爱讽刺，也长于讽刺，不过这些讽刺都建筑在民主主义或是小资产阶级的悲愤之上，而在雷诺阿的讽刺背后站立的却是荒谬和异化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使是苦苦支撑，35美元也无法留住黄金时代的辉煌，战争摧毁了包括上帝在内的所有旧神话，却也带来了新时代的新神话，那就是金钱的神话。纸币时代的来临注定要比笨重的黄金更“轻巧洒脱”。人们用纸造就了价值，从此他必须背负着这个新的上帝接受另一种奴仆的人生。唐代酷吏周兴坐在自己发明的瓮中受着煎熬的时候，其感觉大概便是如此。露西安绝不是莫伯桑的漂亮朋友，瑞肯也不是阿瑟米勒的推销员，卓昆更不是巴尔扎克的守财奴，他们都游走在被第一次世界大战的坦克飞机吓坏了的人群中，游走在被炮弹摧毁的曾经像钻石一样坚硬的信仰的废墟上，游走在自己手制的金钱的牢笼中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;失去信仰是一件痛苦的事情，尤其是这种信仰曾经显得坚不可摧。甚至可以说，人总是需要被主宰的，真正无拘无束的自由并不存在或者正是困境的极至。所以人们选择了金钱，以这种新理性代替旧的理性，这样，人们终于可以“象狗一样生活”了。犬儒主义在希腊时代是个代表智慧的词，此时，恐怕就有所不同。希腊先贤的犬儒出于自觉，一战后法国人的这种犬儒是出于不自觉。在这里，不能用“被迫”代替“不自觉”，因为前者意味着因客观力而选择，而后者根本就不是一种选择，而是在完全不自觉的情况下而“被选择”了。这就象影片中的露露，当她说“爱”的时候，我们有理由相信她只是说出了一个毫无意义的语词，这与说“烧饼”没什么不同。被金钱所选择，像狗一样的生活，这便是金钱时代的犬儒主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果抛开所有的“主义”，我想会有人对露露为什么会爱一个骗子而死不悔改感兴趣。据说，还有一种说法是女人都是受虐狂。很可能会有人将这两种说法联系起来的。我不相信弗洛伊德道出了人的灵魂的所有秘密，我也不是坚定的马克思主义者，同时，我对融合二者的改良主义也不感兴趣。对于一个心理医生，这个情节也许有些价值（虽然不很充分），对于我这样的人，就不愿意让这个小情节影响对电影整体性的注意。不过，想一想，当初上校的泼妇妻子为什么肯和老实的瑞肯结婚呢？露露难道真的不知道卓昆只是利用她赚钱养活自己么？现在，你有没有发现过也有很多不知自爱的女人象个白痴一样爱着那些千夫所指的男人呢？你会发觉“像狗一样生活”也许是个说得过去的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雷诺阿是“作家电影”的先驱，他的电影实践还为巴赞美学的诞生铺平了产床。他指导的《大幻灭》常常在各种“十大名片”之类的评榜上出现。本片自然无法和《大幻灭》那样的不朽杰作相提并论，不过，影片的情节巧妙、摄影老练、对话机智、人物形象栩栩如生，这一切都展现了这位电影大师的深湛功力。我也不反对你抛开一切历史背景和形而上的思考，单单把它看作情节片，幽默尽管可能黑色的，但终归是给了彻头彻尾的悲哀一个勉力的笑容。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>寻父的旅程——评阿根廷电影「旅行」</title>
                <link>https://wingsay.com/post/xunfudelvchengpingagentingdianyinglvxing/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/xunfudelvchengpingagentingdianyinglvxing/</guid>
                <pubDate>Tue, 02 Apr 2002 22:20:43 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;几乎每个男孩子的青春都是怀着对父亲的敬畏之情的成长之路。同时，大多数男孩子在他们的未来也终究会成为令孩子敬畏的父亲。这生生不息的循环不仅仅是生理基因的遗传，更潜藏着人类社会父系、父权、父性进化的悄然而坚定的脚步。即使有的男子拒绝成为一个父亲，他也不可能阻止父性精神在他脑海里的孕育，一个单身老人对孩子温情脉脉的注视就会说明一切。或许正是由于从男孩到父亲的生理循环构型毕竟存在着偶然的缺口，从子性到父性的心理循环构型才使得这个循环真正具有了形而上的完整。无论你是否承认，“寻父”都成为了一个男孩子走向成熟的必然历程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马汀是一个普普通通的阿根廷大学生，在水波不兴的人世上，度着无聊的光阴。马汀的学校有着炼狱一般阴郁的走廊、简陋到无法遮挡风雪的教室、布道一样枯燥的讲解、愚蠢可笑而又严厉的教师。马汀的家庭是离异后的母亲与另外一个男人和一个常把自己看作局外人的孩子的组合。厌倦了学校的说教，厌倦了军政府统治下的社会，厌倦了继父的呵斥和母亲的疏离，马汀似乎只有通过偷偷的到情人家幽会才可寻到些许乐趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马汀的生父本来是搞地质研究的，后来却改行画起了连环画，他常常萍踪无定，在拉美大地上流浪，寻找创作的灵感。在马汀的童年时代，他为他讲解画中表现的拉美土地上的神奇传说，现在，这些画成了马汀独处时的心灵尉籍，他在对画中传说的幻想里，与父亲进行着被离异打断的对话。他幻想着能够去寻找父亲。一天，他又到女友家幽会，却被女友的父亲发现了，挨了一顿打。女友因为父亲的反对，也不得不向马汀提出分手。马汀知道，在这里已经没有他留恋的东西，他骑上单车告别故乡，开始了寻找父亲的旅程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在旅途上，他遇到了父亲连环画中的人物——“残缺不全的南美人”，他是个快乐的老司机，有着说不清国籍的祖先，他开着一辆卡车在南美洲广袤的土地上流浪，对拉丁美洲的历史与现状感触良多。告别了这可爱的老人，马汀在路边又见到一位美丽的红衣少女。她的眼睛仿佛在对他倾诉被遗忘的美与爱情，马汀载了她一段路，可自始至终她只是静静的微笑，没有说一句话。临别时她送给马汀轻轻的一吻，飘然远去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接着，马汀来到布宜诺斯艾利斯，那里正是洪水泛滥，百姓生活在被水浸泡的肮脏房屋中，正在兴建的楼房在洪水中悄然倒塌，流浪歌手在水上游走歌唱，而政府却准备出卖水面赚钱。在那里，他见到了“打鼓的铁托”，他是作为一个反抗者出现在父亲连环画中的人物，他终日不停的打着一面装有轮子的硕大的鼓，以此来打破统治者的迷梦，激励斗争者的意志。当马汀问他这样的敲打会不会很累时，发现原来他的鼓皮里面藏着录音机。两人相视大笑，斗争需要勇气，也需要机智和手段。在这里，他还见到了自己的奶奶，她也不知道马汀的父亲在哪里。老人孤单的住在一座水上房屋里面，和奶奶住在一起的，马汀的表弟已经殁于洪水中。马汀和奶奶一起埋葬了表弟，也就是将漂浮的棺材推进一座水上坟墓。这坟墓和水上的民居并无差别。这时候，马汀发现水上一座残破的房屋中，那位红衣少女正悄然而立，马汀问她叫什么名字，从哪里来，她依旧沉默不语。不久，她搭上一条木船，留给傻傻的马汀一个漠然的注视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;离开布宜诺斯艾利斯，马汀到达了玻利维亚，在那里的绿色的山野，民风纯朴的土著和殖民者留下的骗子、小偷并存，不一会儿，他的自行车就被偷了，但却结识一个好心的十几岁的玻利维亚少女，她带马汀去看无人光顾的寺庙，两个人象两小无猜的孩子般玩耍。晚上，她告诉他，她被一个大学生强暴而怀孕四个月了，为了继续留在这里做工而不敢去告他，两个人在空荡荡的寺庙中惺惺相惜，度过了相濡以沫的一夜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;穿过玻利维亚，马汀来到巴西，在热带雨林中，他又见到了那位红衣少女，两人在吊床上交欢，可是，当他醒来，少女已芳踪无觅，只剩下马汀一人独自怅然。乘坐一位布道者的小船，马汀来到了父亲做过工的矿山，那里的矿工为了温饱而挣扎生存，连罢工时提出的条件都少的可怜，矿场内更是一片地狱之景。马汀在巴西还见到了父亲的情人，一位黑人女子，他们现在已经分手了，但是她对他仍怀有美好的回忆，她只知道马汀的父亲可能在墨西哥。此时巴西政府为了节约开支正推行“捆绑计划”，要每个公民用皮带捆住身体，以节省能源消耗。在电视里，马汀看到“下跪国家组织”正举行集会，美国总统“豺狼先生”应邀参加，成了“下跪国家”争相谄媚的对象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马汀来到墨西哥，见到了父亲的同事，却听说父亲又开始了流浪。他准备穿越巴拿马继续寻找父亲，在丛林中他遭遇杀人和抢劫，险些身死，幸好被“残缺不全的南美人”救下。在路上，老人说，“在南美洲侵略、屠杀、抢劫的恶行我见的太多了，但是我们也从中学到了不少东西”。老人的话深深打动了马汀。这时，久违的父亲出现在马汀的视线里，他驾着一辆小卡车，带着为马汀编成的一条巨大的玩具龙，向他招手，但是马汀明白，他已经不需要这样的玩具了，他也不用再寻找父亲了，他已将这生命缺少的部分收入心中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过这次寻父之旅，马汀见到了拉美大陆上的各种阴暗的怪现象：横行无忌的经济殖民者、对外卑躬屈膝、对内高压掠夺的无能政府、饱受欺凌的无辜人民，还有屠杀、出卖、剥削、掠夺……，但灾难在人民面前从来都不会永远成为灾难，愤怒的眼睛同时看到的是成熟坚韧的拉美人不屈不挠的精神（打鼓的铁托），是在受苦中学习忍耐和反抗的人民（残缺不全的南美人），是虽然受到摧残（玻利维亚小女孩）、沉默无语（红衣少女）却依然顽强存在的爱与美。马汀从对个人前途的迷惘和失恋的痛苦中解脱出来，经过这次旅行，他将自己融入到对国家、社会乃至整个拉丁美洲的命运的思考之中，个人的小命运和社会的大命运连在了一起。马汀所寻找的不仅仅是他的父亲，更是父亲所代表的那种对自由的渴望、对世界成熟的观照方式以及坚韧不拔的社会责任感。他知道，是否能与父亲不再分开并不重要，因为父性中那些勇气、方向、指引、关怀、省察、责任等等众多的精神财富已经与他自身融为一体，将永远伴随他走过以后的人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是阿根廷电影「&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1417911/&#34;&gt;旅行&lt;/a&gt;」——一个以“寻父”为原型的故事，一个孩子走向成熟的记录，一部魔幻现实主义的电影杰作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寻父的主题早在希腊时代就已经出现，20世纪最伟大的文学作品《尤利西斯》再一次重复了这一古老的题材。可见，在人类的集体潜意识中，父亲的形象早已超越了现实的血肉，成为坚强、勇气、责任、指引、爱护、力量的象征。“寻父”也自然具有了用父性的这些特点来弥补残缺的生命的复调意义。正如人们一次次的重复着王子与公主的爱情故事一样，“寻父”也成为了有关“成长”的电影的常见主题。不同的是，这部影片中的“寻父”发生在“孤独”的拉美大陆，个人的成长、阅历，被置于艺术家要求你不得不正视的复杂的社会背景之下，这无疑极大的增强了影片的底蕴和现实意义，影片中的父亲在最后才出场，马汀寻找到的父性精神，与其说是来源于父亲本身，不如说是来源于他旅程中遇到的各种各样的社会现实和现实中可爱可敬的人民群众。影片借此告诉我们，你必须融入你脚下土地的命运，正如你的人生需要父亲和父性一样。在这里的父亲已不仅仅是给与你生命的一个男人、不仅仅是“穿着青布棉袍爬上月台的背影”（朱自清，《背影》），更是象父亲一样的祖国、土地、人民。尤利西斯的个人英雄主义与创造历史的人民对泛拉丁美洲命运的思索在这里结合了，个体家庭的父子之情被更加博大的个人对生存家园的热爱取代了，而被我们原本期待的催人泪下的感动最终让位于对擦干眼泪、为集体命运的改变而进行斗争的人民的崇敬与激动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片另一个重要的特点是魔幻现实主义和电影特技的结合，由于电影是满足观众“移情”梦幻的最有力的工具，这种结合就好像两个知己的相遇。这里的特技并不同于美国大片里的特效，本质区别就在于它往往游离于影片背景揭示的逻辑之外，并常具有深刻的象征意义。在影片中，拉美解放者圣马丁的铜像在揭幕时被风吹走了，象征着拉美解放运动之后的后殖民社会令人失望；下跪国家是表现南美各国政府依附美国的丑态；洪水象征着人们的疏离和困苦；捆绑象征着高压政策……影片的最后，也有一个看来不合逻辑的场景，马汀明明看到了父亲来接他，也下了“残缺不全的南美人”的车子和父亲走在了一起，但是，接下来的镜头却是马汀仍旧坐在老人的卡车上，伏在车窗前微笑着。不过，这时画外音给出了解释：“我不再寻找我的父亲了，他永远和我们在一起。”似乎是梦幻的场景却正好揭示了一个更加真实的道理，通过这个精彩的蒙太奇，父亲成为了父性的象征，一个形而上的永恒存在。我们也和艺术家、马汀一起完成了这次启示录般的寻父之旅。如果我们也在寻找，此时也会找到或必将在某一天找到我们需要的道路、希望和成熟的自己。&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>上帝的面孔与信仰的理由——评「破浪」</title>
                <link>https://wingsay.com/post/shangdidemiankonghexinyangdeliyoupingpolang/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/shangdidemiankonghexinyangdeliyoupingpolang/</guid>
                <pubDate>Sun, 31 Mar 2002 20:45:07 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;我童年时代有一个聪敏而渊博的朋友。在我的印象里，他少言寡语、形容邋遢，考试总是不及格。不过，他的知识却出奇的丰富，性格也多愁善感。我上高中的时候，他已经放弃学业，决定归于上帝。是他第一次在圣诞节带我去了教堂，那是个天主教的教堂，他给我讲解墙上挂的油画，上面画的是耶稣基督两次被十字架压倒。尽管我和另外一个学友出于年少无知而不断的嘲弄他，可是那个晚上他无条件的信仰还是让我惊讶。可是后来，他做一名修士的愿望并没有实现，他的父母看来并不愿意让上帝独占对他们儿子的爱，据说他们和教会的人经过协商，骗他到一个县城去参加宗教的学习班，实际上只是把他安置到一个暖瓶厂做工。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那以后，我再没有他的消息了。从此我也对旧教怀有莫名的厌恶之感。以后，我终于读到了《圣经》、《忏悔录》和克尔凯郭尔的著作，《旧约》中那些粗砺而富于表现力的文字让我佩服得五体投地，不过我也只是从文学的角度欣赏它，因为我总是觉得任何不经过思考分析的信仰体系，终归不是对人生的审慎态度。这就象中国人在2001年里经历了很多很多的“喜事”，申奥成功，入世获准，都给每个中国人带来了欣喜，我相信他们的欣喜是由衷的，不过如果你站在天安门广场上，问他们我们为何要申奥？为何要入世？我们的收益何在？我们的生活因此产生的变化何在？恐怕不是每个人都会清楚详尽的告诉你，而且从众而欢的肯定不在少数。群情激越有时候并不意味着思想渗透的延伸，也许还很可能正是思想的终结。我想，我的朋友的悲剧正是因为他从不质问他的上帝，这不是《圣经》的误导，而是教会的误导，因为无论是在新、旧约中，都详细的讲述了怀疑主义在确认最终信仰中的作用，特别是《约伯记》和三次试探，还有摩西的蛇杖变换遭到质疑之时。我就此认为，《圣经》对寻找最终信仰的过程的描述更加具有教化的意义，之所以要有撒旦这个上帝的对立面，正是因为上帝需要一个对话者，或者说写作《圣经》的人需要一个对话者，经过互相的举证和辩驳，最终实现揭示真理的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个朋友推荐我去看「破浪」，现在我终于看完了。我感到了与导演拉斯冯提尔同样的对天主教扼杀人性的愤怒，这种蛮不讲理的要求人家接受的信仰，掩盖的正是它经不起质疑和推敲的本质。当然，这忿忿不平显然也部分因为它又使我想起我那个朋友的悲剧来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这部作品看起来就象一个弗洛伊德主义的俗剧故事，信仰天主教的小镇上，人们恪守着各种教会的约条，少女贝丝也虔诚的信仰上帝，不过在她心里却有着不可遏止的激情和自由，因此她曾经被母亲送进精神病院，可后来，他还是爱上了一名在海上油田工作的外地人扬，扬身材高大，性格开朗，粗鲁而性感，贝丝内心的情欲被扬点燃了。然而不久，扬在工作时出了事故，全身瘫痪，并且病情逐渐恶化。扬希望贝丝能够继续好不容易找回的自由，他要求贝丝和别的男子交欢，回来后将感受讲给他听，他认为这样会激发他的求生意志。深深爱着扬的贝丝最终答应了扬的请求，她首先是去勾引为扬治病里查医生，可是他却希望用心理分析来解决贝丝的精神问题。后来，贝丝又到货船上卖淫，又碰到了一位变态的船长。当她逃回小镇，发现她已经不容于这个保守的世界，而扬也因为顾及贝丝的精神状况，并认为自己不久于世而在里查医生的劝导下，签署了同意将贝丝送进精神病院的声明。被全镇人讥笑和排斥的贝丝甚至得不到母亲的宽容，她又来到船上，在那里，她被虐待致死。而此时扬却神奇般的好转了。严守教规的教会不同意按照教会的葬仪埋葬贝丝，于是，扬在几个工友的帮助下，偷去了贝丝的尸体，带到海上，投入大海，为她举行了一次非教会的葬礼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我被DVD包装上的介绍误导，差点打消购买这部电影的念头。我以为，也许这又是一个讲述弗洛伊德“偷窥情结”的故事。现在看来，却正好相反，剧中对弗洛伊德主义的讽刺，甚至和对旧教教会的讽刺一样多。特别是里查医生企图用心理分析来治疗贝丝的精神病的时候，其实贝丝不过是因为要挽救扬的生命才做出这样的举动，根本无关什么精神病症，可是刚愎自用的医生却坚持把她送进精神病院治疗。他却不知道在那样封闭、冷酷的环境中，才真正会造就出不折不扣的精神病。在武断的宣称贝丝的古怪出于内心的情欲被社会信条所压抑之前，该先看一看这样的社会信条是否正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以看到，《旧约》的上帝是一个超级统治者的形象，他给予、他要求、他赏赐、他惩罚，他全能全知、暴躁严酷，他握有权杖、他蕴含强力意志。天主教的上帝是彻底的表现了《旧约》上帝的形象。而教会的神学则进一步把上帝客体化，也就是说把世俗社会关系搬到了上帝和人的关系之中，使上帝同时也成为了世俗的统治者。上帝与人的关系一旦维系于社会生活，就会衍生为统治者与奴隶的关系。这就是奴性社会的构型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「破浪」中的小镇就是奴性社会构型的一个缩影。贝丝作为在这样的社会中的“叛逆”当然是一个例外，而我们也看到，在海上油田那样的宽松自由的小天地里，扬这样的人就变得很寻常了。精神病和与众不同完全是两个概念。同时，贝丝的反抗完全没有上升到自觉的程度，或者说她其实没有任何的反抗意识，他对情欲、自由的追求完全是作为一个正常人对应有权利的需要，只是这种需要出现在把禁欲、苦休作为理所当然的社会里，所以才成为异端。贝丝本人从来都没有背叛过她的上帝，影片中出现最多的场景就是贝丝用两种不同的口气在自言自语，父性的、严厉的口气代表上帝，柔弱的、哀求的口气属于贝丝自己。贝丝借助这种方式来向心中的上帝求证，乞求他对自己各种行为的认可。因此，影片并没有运用所谓的“性”作为反抗教会精神统治的手段，如果不是拉斯冯提尔没有表白清楚就是他根本无意于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拉斯冯提尔是一个企图用新宗教意识取代旧宗教统治的反抗者。如果在马丁·路德的时代，也许他会成为一个宗教改革的拥护者。在《新约》中，上帝老了，脾气也好了许多，变成了一个和蔼可亲的白胡子老头，很显然，这和相对自由的新教对上帝的预期相一致。新教强调一个这样的上帝，为对人的自由的解放作了充分的铺垫。实际上，社会矛盾的不断发展，必然带来上帝形象的不断改变，尼采的上帝之死，也不过是这种连带变化的一种延续而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，拉斯冯提尔告诉我们，我们的这种判断也具有教条主义的色彩，其实，上帝的面孔不仅是纵向的出现在历史之中，而且也横向的出现在同一历史阶段中。拉斯冯提尔在试图寻找一种终极的解决方案么？贝斯死去之后，她的妯娌、里查医生、神父、扬等众人都在不同程度上感到了震惊和内疚，特别是里查医生最后也改变了对贝丝精神状况的判断，认为她所作的一切都只因为“善良”。片尾，贝斯的死还换来了天国的钟声。拉斯冯提尔是将贝丝作为一个牺牲者来写的，他试图用贝丝的形象批判天主教扼杀人性的本质同时也在这个女孩子身上集中了他对创造新宗教哲学的构想：上帝是解放者，不是统治者。上帝给与自由感，而不是奴性，上帝的本质是人性、自由、爱、牺牲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，拉斯冯提尔的这种宗教改良主义是否有效是有待商榷的。就象我的朋友的故事一样，很多人的信仰是不问为何的，这种人多半是因为失去信念太久、空虚的太久，对宗教怀有希望它能够解决一切问题的盲目想法。对这些信仰者讲怀疑是达到信仰的必由之路、讲否定与扬弃，恐怕是没有什么效果的。只有奥古斯丁、克尔凯郭尔那样的思想家式的信徒，才可能愿意通过反复的思辨最终找到他们信仰的理由。&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>芥川龙之介的《地狱变》</title>
                <link>https://wingsay.com/post/jiechuanlongzhijiediyubian/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/jiechuanlongzhijiediyubian/</guid>
                <pubDate>Thu, 21 Mar 2002 18:41:49 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;我读完《地狱变》的那个下午，外面正是乌秋南飞的季节。我不禁羡慕这些长着羽翼的生物，可以轻而易举的逃离一份严酷。而人虽万物灵长，又颇多智巧的发明，却至今无法找到一辆通向自由的驿车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从古至今，大概总有很多人将艺术与疗救联系在一起吧。甚至，在很多时候，艺术甚至变成了革命和斗争的手段，而艺术那羸弱之身躯可否承担这份沉重的责任呢？芥川龙之介用了35年的时间来试图给出答案，最终我们得到的却又是一个天才的死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最可怕的往往不是选择错误、而是不能选择。如果芥川仅仅是选择了艺术作为人生困苦解脱的线索，那么他的悲剧也将失去很多的观众。芥川出生在一个没落的，颇有文学艺术气氛的士族家庭。士族们对封建贵族时代文化的依恋与应对资本主义社会的乏力无奈同时选择了芥川自己。一个人是不能脱离时代的，人在时代中被选择、人在家庭中被选择、人在命运中被选择——我想这些并不是一种新潮的反叛和无由的激情就可以驳倒的。正如芥川自己所说：“血统、境遇、偶然——主宰我们命运的毕竟是这三者”。有些人是生来就属于艺术的，属于文字的，属于诗的。宿命的表象往往不在于必然，而恰恰是我们理解的偶然。艺术家的偶然诞生就是一种宿命。虽然，勤奋可以让人至少成为一个工匠，但缺乏时代孕育、痛楚激励、才华驱动的勤奋之人也不会成为艺术家。与疯母相伴的十年，与佣人的初恋还有父亲事业的破产一步步的把芥川推向了文学之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，任何缺乏回应的外力都不足以决定一个人的一生。从这个角度来说，芥川对文学的选择仍是自觉的。区别在于，在萨特那里，选择是无关对错善恶的，所以自由；而芥川似乎是想通过选择来证明选择自身，他要求的太多，所以困窘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《地狱变》是一个否定自身的故事。大名鼎鼎的画师良秀受雇于有权势的堀川大公，为他画一幅“地狱变”屏风。这座屏风上画出的是地狱的景象，最为触目惊心的是半空中落下一辆牛车，跌落到尖刀山上，车中一个满身绫罗的嫔妃在火焰中挣扎。良秀的女儿在大公家作女侍，她非常喜欢大公家养的那只猴子，这猴子的浑名也叫良秀，是众人为嘲笑模样丑陋而性格怪癖的良秀而起的。说良秀的性格怪癖是因为他为追求画象的真实，不惜干出违背常理的事情，比如说去找尸体写生。为了地狱中各种受着酷刑的人物，他还唆使猫头鹰啄击他的弟子，从而体会他们恐惧的神情。烈火焚烧车上的嫔妃的主意就是他提议的。堀川一方面关心这画屏风的事，一方面又想占有良秀年轻貌美的女儿，不过，却遭到了拒绝。在良秀提议要烧掉一辆车子，好捉摸真实的情景的时候，大公同意了。然而，在烧车的那一天，良秀却看见自己的女儿被绑在车上，扮作那个嫔妃，大公下令点燃了那辆车子，良秀眼睁睁的看着女儿被烧死。此时那只叫做良秀的猴子突然跳进了火焰中，与良秀的女儿一起烧死了。良秀依照这样的真实场景，终于画出了“地狱变”屏风。尽管许多人斥责他有悖伦常的做法，可是见到这幅画的人，又不得不叹服它惊天动地的表现力。然而良秀已听不到这些毁誉了，在完成屏风的第二天，他就上吊自杀了。他的坟墓经过风吹雨打，已成为一座荒冢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多评论者认为这部作品是芥川对唯美主义的一种极端化体现，大概他们认为本篇与三岛由纪夫给金阁寺的那一场烈火，可以同样看作是一种美的极限——毁灭美。不过，我常常觉得这个短篇其实恰恰是反唯美的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;良秀是一个唯美的人，他为表现美可以不顾常理，不顾弟子的死活，这确是一种为艺术而彻底牺牲的精神，不过，芥川在这里似乎在质问我们，当良秀的模特变成他心爱的女儿的时候，当他要为寻找美而烧死自己的女儿的时候，他还可不可以坚持这样的唯美？在惨剧发生的那一幕里，“刚才还同落入地狱般在受罪的良秀，现在在他皱瘪的脸上，却发出了一种不能形容的光辉，这好像是一种神情恍惚的法悦的光……似乎在这时候，他已不是一个凡人，样子极其威猛，向梦中所见的怒狮。骇得连无数被火焰惊起在四周飞鸣的夜鸟，也不敢飞尽他的头边。可能那些无知的鸟，看见他头上有一圈圆光，犹如庄严的神。”看来，对艺术的痴迷战胜了恐惧和痛苦，使得他借从艺术的角度观照现实而忘却了一切。不过，很明显，芥川对自己的想法并没有多少信心。他告诉我们此时矗立火焰边的人已经不再是一个玩玩整整的良秀，凡胎的良秀已经随着和他同名的猴子一起跳入了火中，带着他对女儿所有的爱。而后来，作品完成，艺术的良秀再无支撑自己的可能，只有选择一死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见，芥川对味美主义的看法是悲观的，彻底极端的唯美只有分裂、毁灭一途。在他那里，艺术和人生明显有着父女般的亲缘关系，也明显存在着人与猴子般的分裂。芥川在用他一生的时间通过艺术冷静的观照着人生，他曾说过：“为了了解人生，不能眺望街头的行人。毋宁说，为了眺望人生，就要从书本中了解人生。”可是芥川的艺术人生只35个年头就匆匆结束了，不仅如此，他得出的结论正是虽然艺术可以了解人生，却无法做更多的事情。如果说《地狱变》是对唯美主义归宿的一种触目惊心的预言，而芥川的一生则是用一个真实的存在过程对所谓艺术救世主义的自我批判。艺术的目的在于它创造的过程，以及在这过程中对死亡的暂时忘却。如果你要艺术给予解答，往往得到的不是自以为是的结论，就是由艺术发出的新提问。艺术是一针止痛剂，它不是救命的仙丹妙药。艺术是伴在你身边的查理士犬，可以带给你无限的情趣，却无法救你于危难之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，由此得出艺术无用论的观点自然不对。产生这一矛盾的根源还是我们自身对艺术的苛求。太多太重的爱往往会变成强人所难的包袱，艺术是无法承受的。所以，对艺术宽容一点，就象对心爱的女子，这样，艺术也会带给你宽容的生命，如果艺术选择了你，那么就更应该如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20世纪日本文学后来的三大家中，川端康成、三岛由纪夫都走上了同样的自绝之路，唯美主义的尽头就是毁灭美，美的创造者也因此毁灭了他们自己。三岛的死更具有典型意义，对美的无尽奢求导致了毁灭性的冲动，不切实际的迷恋使得他自己成为了《金阁寺》中的多情僧侣，并和自己笔下的人物一起为军国主义的狂热作了毁灭性的纪念。可笑的是恰恰是狂热的法西斯使人间无数的美丽化为乌有，这不仅仅是一个莫大的讽刺，更是一个令人叹息的轮回，经过了不断纯化美的努力，唯美主义者得到的却是丑和虚无。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;芥川龙之介是日本文学20世纪早期的三大家之一，在日本文学界有“鬼才”之称，这不单单是指他的小说构思奇特，更因为他的很多题材取材于日本早期文学作品中的怪诞故事，他将这些故事古为今用，表达对日本近代社会的各种感悟。在短短的35年的生命里，他为后人留下了166篇作品。他的小说语言洗练，情节虽然简单却常常通过点睛之笔给人惊诧、深刻的印象。许多看似平常的叙述，经过妙手点化却成为了深蕴哲理的美文。在小说《桔子》中，一个乘火车远去打工的乡下女子突然打开车窗将怀里揣着的几个桔子扔向特地到道岔来给她送行的弟弟们，“我”看着像小鸟般叫着的三个孩子，以及朝他们头上丢下来的桔子那鲜艳的颜色——这一切一切转瞬间就从车窗外掠过去了，可是作者突然言道，“直到此时我才聊以忘却那无法形容的疲劳和倦怠，以及那不可思议的、庸碌而无聊的人生。”人间如此渺小温情却激起了作者对人生星火般的爱恋和希望，换作是普通的观察者，就将与这种感动擦身而过了吧。芥川的这种才能实在令人叹服，同时，这种点睛之笔绝不同于欧亨利式的形式主义结尾，它给我们的惊诧是内在的，直面主题的，因而更加具有非凡的表现力。芥川死后，以他的名字命名的“芥川文学奖”成为日本文学的最高奖，也是世界重大文学奖之一，一年颁发两次，虽然只有50日元，却造就了日本文学的众多优秀的年轻作家。村上春树也曾荣获这一奖项。后来，日本电影导演黑泽明将他的短篇小说《莽从中》改编成电影，就是使黑泽明享誉世界的《罗生门》。&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E4%B9%A6book/">书book</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>越过人生的刀锋——评「刀锋」</title>
                <link>https://wingsay.com/post/yueguorenshengdedaofengpingdaofeng/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/yueguorenshengdedaofengpingdaofeng/</guid>
                <pubDate>Thu, 07 Mar 2002 18:48:09 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;威廉.萨姆赛特.毛姆是举世闻名的英国籍作家。说他是英国籍作家是因为他一生的大多数时间都居住在法国，而且即使在英国时候，他的精神本质恐怕也存在于英吉利海峡的彼岸。一个新生的民族在曾是自己殖民地的土地上成长起来，老大的日不落帝国也渐渐走向衰落。不仅仅是独立的呼号与烽火带走了昔日的霸气，就是在文学上，也再不复狄更斯与奥斯汀的辉煌，哈代、高尔斯华绥为20世纪初的英国文学作了最后的努力，也预告了一个领袖时代的终结。此后，在戈尔丁尚未功成名就之前，大英帝国可以同朝气蓬勃的美国相抗衡的作家寥寥无几，毛姆算是最有说服力的，虽然美国人普遍认为他更像一位法国人。当然，英国的圣公会借助神的力量不失时机的把T·S·艾略特感召过来，也算是争回了一点薄面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你总是希望从文学中看到历史，你将会懂得毛姆的这部《刀锋》同样是大英帝国日渐衰朽、必须重新定位自身形象的象征。一个客居他乡的游子，他的放逐并非因为被迫而是出于自觉，他的哲学并非源自本土而恰好出自故国的殖民地，这就像演员与舞台背景的分离，无可避免的流露出荒谬的讽喻意味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1946年，导演爱德蒙.古尔丁将毛姆的这部作品搬上银幕。那一年，「失去的周末」获奥斯卡3项大奖，同时提名的还有这部「刀锋」，我觉得前者的兴趣仍然执著于道德评价，而后者则试图阐释人生的终极意义，如果不是电影界普遍认为名著改编的电影不很地道的话，后者理应更具有竞争力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拉里是个参加过一战的年轻人，战争中他的战友为救他而牺牲了，拉里受到很大刺激。战后他不愿找工作，只埋头在图书馆里，寻找人生的意义。这一点让他的漂亮女友伊莎贝尔的舅父艾略特很不满意，艾略特是个一心想钻进上流社会的庸俗人物，但是他交际深广、很有心计。伊莎贝尔被拉里独特的忧郁气质和让她不能明白的那些奇妙思想所吸引，却又无法抵制上流社会那种纸醉金迷的诱惑，她一心希望拉里能够出人头地，融入她所需要的生活。可是拉里在心中的疑惑解决之前，不愿做出妥协。在舅舅的怂恿下，失望的伊莎贝尔和拉里解除了婚约，嫁给了头脑简单而心地忠厚的富家公子格雷。伊莎贝尔的老邻居、好朋友索菲则嫁给了自己一直爱慕的心上人鲍勃。拉里当了矿工，听一位老矿工讲起印度的神秘主义，于是起身去了印度，在那里找到了一位智者，向他学习吠陀经的奥义，并终于顿悟出人生的终极意义。与此同时，在巴黎的索菲一家遭遇车祸，丈夫和孩子都死于非命。大萧条时期跟着到来，格雷破产了，伊莎贝尔一家也来到了巴黎。作家毛姆是艾略特的朋友，因此也成为了这些事件的见证人，在巴黎，拉里、伊莎贝尔一家和毛姆相遇了，拉里从印度回来后时刻准备着尽自己的力量去帮助别人，他利用自我暗示法治好了格雷的头痛。当天晚上，他们一起去喝酒，在那里遇见了已沦为娼妓的索菲。拉里准备用爱情来拯救索菲迷失的灵魂，他劝索菲戒了酒。然而，这一切引起了虽以嫁为人妇却占有欲极强的伊莎贝尔的嫉妒，她设计引诱索菲喝酒，令她重堕歧途。拉里去淫窟救索菲，遭到毒打。之后不久，索菲被人杀害，伏尸河上。奄奄一息的艾略特还在为未能收到一位贵妇人举行宴会的邀请函而感到颜面尽失，拉里不计前嫌，向贵妇人的秘书求助，满足了这个垂死的虚荣者的最后愿望。在拉里决定回美国时，伊莎贝尔极力挽留，在被拒绝之后说出了她陷害索菲的真相，拉里决定永别伊莎贝尔，到美国去过自食其力的生活，在小说中，他当了一名出租汽车司机，而电影的结尾，他正冒着大雨在码头上搬运货物。画外音是毛姆的总结：“善是一种伟大的力量，现在他已经找到了。”，而小说的扉页上，则是奥义书中的一句：“刀的锋刃很难越过，所以智者说，得救之道是难的”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我常常对于拉里这样的总是执著探索人生形而上意义的人怀有深深的敬意，苏格拉底曾经说过，“不经省察的生命不值得经历”，拉里不愿意混沌茫然的走过一生，同时他又认为艾略特、伊莎贝尔的选择不能令他满意。其实，我常常想，对于“人为什么活着”这样的问题，虽然未必有肯定的答案、但却应该是一种形而上的表达。所谓人为了金钱而活、为了享受而活等等观点且不说对错，因其表达都不过是形而下的，从方式上就不能作这个问题的答案。所以，仍可以说，伊莎贝尔和艾略特的人生实际上并不是什么选择。同样，共产主义、民主主义都是政治理想，也不能作这个问题的答案，人生的各种理想、追求、愿望都不能回答本体论的问题，许多人对人生意义的回答不能说是错误，但却是答非所问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不能说拉里找到的答案就是正确的，事实上，我感动于他寻找的信念和意志，也就是西绪弗斯推石上山的过程、苏格拉底思考辩驳的一生。“寻找”应该说是20世纪艺术最为普遍的主题之一，走向城堡的K在寻找，漂泊在高速公路上的克茹亚克在寻找，远赴塔西提岛的高更在寻找，望着远方的克里斯蒂娜也在寻找。然而，如今是“存在先于本质”的时代了。人为什么活着是神的问题，而怎样活得好才有关人的痛痒，这样的思想被认为是明智而高贵的，并且，没有人注意是否这样的放弃意味着人生意义的降格。先贤的思想依旧被人们谈来论去，不过多数是因为谈论先贤的思想有助于显示自己的品位与形象。不过也正因为如此，真正在探索人生终极意义的道路上的漂泊者，具有了殉教者一般的悲壮意味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片「刀锋」表现了美国电影固有的技巧娴熟、剪裁得当的特点，虽然是黑白片，但摄影师还是表现了很高的技巧，尽管有几出戏显然是出自摄影篷，但却颇有诗意。影片很好的体现了原作的思想内容，使我满意的还在于影片也很好的表现出了毛姆那令人感动的人道主义思想，片中的人物，完全没有概念化的倾向，就连虚荣庸俗的艾略特也有着“人之将死、其言也善”的一面。对自己笔下的人物总是报有一份难得的宽容与温情，这是一种精神，而那些极端而苛刻的挑拨读者爱恨的作者，自己也必将在火与冰的残酷中感到窒息吧。&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>淫雨中怒放的伤花——评「阿部定的一生」</title>
                <link>https://wingsay.com/post/yinyuzhongnufangdeshanghuapingabudingdeyisheng/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/yinyuzhongnufangdeshanghuapingabudingdeyisheng/</guid>
                <pubDate>Wed, 20 Feb 2002 21:04:20 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;将中日电影相比较，中国作品的主旋律在每个时代都是明确而稳固的，总体看来，要么是政治或曰革命的教化手段，要么是让公民忘记现代化生活中的压抑苦闷的娱乐耍笑作品。日本则不同，他们的很多作品就像一个在针毡上缓缓跳着艺能的舞伎，没有牢靠明确的依傍，同时又往往以东方式的优雅稳重传达着在残忍与痛苦中的美感与欲望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「阿部定的一生」被翻译成「感官新世界」这大概是因为以前曾有过一部拍摄阿部定故事的作品叫做「感官王国」，而这部小林宣彦的新作品选取了同一题材，他启用了因主演「失乐园」而成名的黑木瞳。事实上，从这部影片看，“感官”之类的翻译是有失片面的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿部定的故事在日本是很有名气的，1936年，被认为是色情狂的女招待阿部定和餐馆老板私通出走，勒死他后，将阴茎割下带在身边，在大街上流浪时被捕，因舆论多认为此乃爱至极点之行为，阿部定被判处6年徒刑，出狱后再嫁，寿终正寝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小林的这部作品讲述了阿部定从14岁被某大学生诱奸到终老的全过程，其中的一些史料我是第一次见到，不知道这些是不是小林的杜撰或经过了改编，但就算是我们在正史案卷中看到的东西都未必是其本来面目一样，对于一部艺术作品，要求它做到对历史的完全还原是没有道理的。果如此，也就只有《三国志》而没有《三国演义》了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片的开头是个不大不小的败笔，与阿部定少年时同在街头流浪的泷口赶着去看有关阿部定的电影，在镜头前这个穿着日式长袍、踩着木屐、留着中国人最最熟悉的仁丹胡的日本男人向观众声明，本片是关于阿部定一生的，主要由定本人口述、泷口的补叙组成。我找不到有什么必要的理由需要泷口现在出场，泷口君并不高明的幽默甚至可能令缺乏耐心的观众心生厌恶。好在这个虽然好色却也纯朴的男人没有占用太多时间。镜头移转，色调变为黑白，幼年时的阿部定一边唱着儿歌，一边坐在榻榻米上玩套圈圈的游戏，窗格外下着霏霏淫雨。画外音响起，“我最讨厌下雨……,”阿部定开始叙述她的一生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 岁那一年，定被一个有权势大学生带到一个房间里强奸了。那房子是这个大学生医学部的同学岗田的阿姨的，第一次的性经验只使定感到了疼痛，而且事后定血流不止，这时岗田回来，喝走了那个男人，又拿出手术器械为定施术止血，并把自己的甜甜圈分给定吃。定此时还是个无知的孩子，极度的痛苦和温柔先后的接踵而至，可想而知的在幼小的心灵上留下了多么矛盾而深刻的烙印。悲惨向来是优秀的电影所避讳的主题，你可以像帕索里尼那样给人残酷的震惊，却不应该像窦娥冤那样利用观众脆弱的同情心，毕竟我们的时代已经不像以前了。小林并没有渲染这次不幸给阿部定以后的生活带来的影响，甚至就我看来，小林是要大家相信一个人的命运是由于外界和内心两种力量的纠缠较量造成的，这也正是小林本片的主旨。从以前的「感官王国」片名就可以看出，影片强调的是阿部定对情欲的狂热，却忽视了从历史、社会的角度看这个女人性格的形成，小林似乎在努力的将这种偏颇的看法扭转过来。阿部定天真的爱上了岗田，但是岗田却说自己要到很远很远的地方去。她总是戴着黑眼镜，有一只眼蒙着黑色的套子，他与她在海边告别，他拿出自己的手术刀，在自己的心脏部位虚化了一个心形，然后捧出他的“心”，交给她。天空中依旧飘着绵稠的细雨，阿部定蓦然回首，看见仿佛从相片中走出的岗田，孤独的站在雨中，一颗殷红的心正在流血。岗田是因为患有麻风病要被流放到濑户内海的小岛上去。阿部定尚不知晓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片此时似乎恢复了幽默而轻松的情调，阿部定成为了街上的“不良少女”，甚至她的梦想竟是去当一个艺妓。和她一起玩耍、一起因偷东西被警察追赶的正是片头出现的泷口。有一次，泷口被警察抓了起来，而警察却对阿部定置之不理，定终于明白自己是长大了。阿部定成为了艺妓，用她的话讲所谓艺妓其实就是卖身，还不如当初就叫妓女好听些。这话可算是给了虚伪做作的日本色情文化一个绝妙的讽刺。小林用了现代化的蒙太奇手法，处理了这些必须交待的“床上戏”，我们看到艳装裸肩的黑木瞳平躺在榻榻米上，轻轻的带点恍惚的哼唱着日本艺能中的段落，然后镜头在许多像X光照片一样的男人跃动的身体和色相毕露的脸庞间飞快的切换，卖淫成为阿部定的工作了。阿部甚至在作爱时也要吃一口甜甜圈，这是事关岗田的回忆。泷口偶尔来看她，带来哪里卖价比较高的消息，有一次兄妹俩正在谈话，客人接踵而至，泷口只得躲在衣柜里，其中一个客人是个入伍的新兵，就要去满洲作战了，他的父亲认为他只要沾了女色就会珍惜生命，平安回来。这很可能是阿部定的工作第一次有了点“意义”。泷口透过衣柜的门缝观看定与客人作爱，等到终于没了客人，他再也忍不住了，也出来利用定的肉体满足了一回。定没有向这个儿时的哥哥和玩伴收费，却让他帮她打听那个强奸她的大学生，她要免费为她服务，她认为妓女不收客人的钱是对客人的侮辱，她要用这种手段来报复。随着年龄阅历的增长阿部定的爱与恨渐渐的在心里明晰起来。她开始懂得了情欲作为女人手段的力量。值得一提的是，在这几场戏中，小林拍得很干净，其实通观整个影片，算得上三级的镜头也没几个，可以说这是一个艺术家对艺术的尊重，对演员的尊重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;定成为了当红的艺妓，后来成为了有钱人家的小妾，她似乎甘于作一个肉体的仆人，她甚至不让下人唤她作太太，定已经懂得游戏规则了。事实证明她的做法是明智的，很快，她成了这有钱人用来诱惑议员立花的工具，在她千方百计勾引立花上床的时候，她的主人正在与女仆偷欢。主人对立花的招待是：“请尽情的享用吧！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;立花虽然虚伪，但却还算是懦弱老实，他们在“梦之里”酒店相会，他还给她钱让她回家探望父母。一身洋装的阿部定回到了家乡翠绿的原野，等待她的是辛勤劳作的母亲和因为破产整日坐在门阶前沉默守候的父亲。母亲为她的到来欣喜若狂，她们一起脱了鞋子在田埂上赛跑，她带给母亲的鲜花用最时兴的油纸包着。母亲告诉她那个仇人在飞行训练时摔死了，而岗田是因为患上麻风才不得不离开。父亲倒是很平静，当阿部定来到他身边，问他正在看什么的时候，他说在看山、树、天空、小雨，定问父亲，人心呢？你怎么看得到人心？父亲要她开心的笑一次，阿部定笑了，父亲说，看到了，我看到了小定的心在笑。你笑的时候，山啊、树啊、天空还有小雨，都在笑，这就是人心。应当说看起来这段对话与全片的情调不很相符，其实定父亲的话正道出了小林的镜头话语：“外面的世界与内心的世界总是互相印证的，没有日本战前的晦暗、紧张、压抑与苦闷，也不会有阿部定、岗田乃至泷口这些人的心理畸形与惨淡的命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿部定一直关心着岗田，期望能够再见他一面，她想利用立花的能量帮她寻找，作为对价，她答应他从良，并到他指定的一家餐馆学习摆菜。在这里，她遇到了餐馆老板喜久本龙藏，他一见面就爱上她了，而她也是。很快，他们在旅馆相会，他作爱的技巧很好，温情而体贴，阿部定为之沉醉，然而作爱的时候，在阿部定的呻吟里，他听到了岗田的名字。善良的龙藏没有询问这其中的情由，或许他知道在肉欲的世界里，要求忠诚终归是一种奢侈，又或许作为入赘女婿，饱受悍妇恶气的他，面对突然到来的欢畅，已经无暇顾及其他了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;立花偶尔来看她，他们在酒馆相会，立花为了维护身为议员形象，不愿意和她耽迷在情欲中，他对她的事情也并不关心，但他出手大方。这一次他带来了岗田被关在小岛的消息，定知道了岗田的下落，却也知道今生今世也许和他无缘再见了。这时候小林借立花的口道出了当时的历史背景，前两天，日本少壮派军官举行了2.26政变。在这个半地下室的酒馆里，半开在地面上的窗户外，时时还有一队队军警的绑腿走过。当立花劝定关心一些时事的时候，定说，“这与我有什么关系呢？”看到这里，我不禁想起了张爱玲女士的「倾城之恋」，白流苏像阿部定一样对外面的世界毫不关心，一心沉迷在与范柳原的那种混杂了真情假意的爱情之战中。然而正是香港的沦陷，把他的爱人留在了她的身边，无论你怎样的不问世事，作为一个在灰暗世界里挣扎的弱女子，你又怎能逃脱命运之手的翻云覆雨？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很快，他们的事情暴露了，阿部定和这位入赘的老板都被赶了出去，他们在旅馆中寄居，整日沉迷于情欲，不能自拔。可是就算他们有改变生活的勇气，又从哪里找到更好的出口呢？他们的钱花光了，龙藏回去要钱，阿部定在小屋中度日如年，龙藏没有要到钱，回来的路上却看见一个小女孩被马踢倒在路边，这无疑是对当时日本社会群众命运的一种隐喻。可是阿部定对这件事情毫不关心，她需要的是和    不停的作爱。也许聪明而又心怀侥幸的龙藏从这件小事上已经看到了他们必然的命运，可是阿部定却没有这样的远见，或者是她根本不愿意去想未来，生活在被世界抛弃的边缘，定渴望的不过是一个完整的爱情，除此之外其他的一切对于她又算得了什么呢？有立花那样的政治家去关心政治就够了，难道仅仅一个完整的爱情在这样的世界里竟然仍算是一种奢求？阿部定不得已去找立花要钱，当她准备以身体作酬谢的时候，立花准备带她去濑户内海的小岛去玩，顺便看看有无机会见到岗田，但是阿部定拒绝了，她知道无论是找到岗田，还是留在    身边，她都将只得到半个爱情，也许就像岗田捧出的那颗虚无的心一样，最好的怀念也许就是在与龙藏尽情享受肉体快乐的同时，想念那一段被流放到麻风岛上的精神初恋。她买了两只文鸟，回到旅馆，和龙藏作爱，一直有一个小女孩站在对街二楼的阳台上，静静的观察着他们，她呆滞的神情令我们想到这社会的压抑与不安，如果又一天她长大了，知道当初她看见的这两个人就是后来在日本大大有名的阿部定和龙藏，也许会有机会思考是什么造成了这个女子灵与肉的分离。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她用裙带勒住龙藏的脖子，感受作爱的兴奋，龙藏说了一句很痛苦的却很意味深长的话：“勒住了就别放手，放手之后会很痛苦的。”窗外下著雨，粘稠而惨淡，作爱停止后，两只文鸟死了，他们忘记它们一直在淫雨中挣扎。这样的象征太过明显了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;龙藏告诉阿部定，要用自己的钱为定安排一个平安的未来，可是也许这让定觉得不安，甚至她知道这意味着他也许已开始厌倦，毕竟认为一匹马踢死一个小孩子这样的事是一件大事的他仍然属于床第外面的世界。放手是很痛苦的，她要把他永远的留在身边。手术刀是岗田留给他的，后来她用来包裹龙藏“遗物”的是那种当时最时兴的油纸。现在，阿部定从岗田处取得灵魂，从龙藏处获得肉欲，在我们看来，虽然这两样东西都是虚无的，可在定的心里，这就是她历经半生奋斗获得的全部爱情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在影片的最后部分，定在大街上流浪，她走到海边时遇到了泷口，他准备成家了，她祝福他，并告诉他多少年来压在自己肩头的重担已经卸下，现在她好轻松啊。这一段颇有点戏拟开头和岗田分离的情境，后来，一队宪兵走来，将泷口吓跑了。阿部定找到立花，为他最后免费服务了一次。然后她来到一家旅馆，想要上吊而死，但由于晾衣杆太低，试了很久都没有死成，看起来死也是很不容易的啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;定被捕后，出乎意料的，舆论却都站在她这一边，一个普遍的意见是在这个人心不古的社会里，能有这样深的爱情，简直是一个神话。我想定的故事也许是当时很多人想做却又不敢做，无力做的，这就好像狂热的球迷为球场上的队员喝彩一样，潜藏在心里的欲望被另外的人实现了，也是好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在法庭上，法官在最后判决前问她，你真的爱龙藏如此之深，以至于最后都要保留那种东西作为遗物么？阿部定摇头说，不知道。这也许是最真实的回答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;片尾，泷口又出现了，他讲述了阿部定的后半生。最后他说，现在的日本虽然仍像以前一样灰暗，可是我觉得那时的日本虽然不幸，但人心却是美的。最后龙口也离去了，屏幕上只剩下一个坐在海边眺望着远方的老人，她的身旁放着一袋甜甜圈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片的技巧运用非常丰富，特别是彩色与黑白交替的手法，对情绪和回忆节奏的表现起到了烘托作用。当然影片的缺点也不少，我觉得它所用的象征比较直露，这样无疑损害了审美过程的延伸，对历史背景的渲染表现的还不很够，也没有更深刻的探索人性中那些最隐秘的欲望，另外，整体的情调不够悲剧化，几段笑料的插入有弄巧成拙之感。这些东西也许是日本新一代导演要向黑泽明之类的前辈学习的地方。&lt;/p&gt;</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>爱情的声音可以捕捉吗？——观许秦豪的⌈春逝⌋</title>
                <link>https://wingsay.com/post/aiqingdeshengyinkeyibuzhuomaguanxuqinhaodechunshi/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://wingsay.com/post/aiqingdeshengyinkeyibuzhuomaguanxuqinhaodechunshi/</guid>
                <pubDate>Fri, 01 Feb 2002 20:38:00 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>wingsy@live.com (剩翼)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;韩国电影在中国的影响还远不及他们的电视作品。这大概是因为电视作为现代最重要的传播媒体，可以轻而易举的构造出都市人幻想的传奇。电影的美感虽然来的比平面化的电视剧更彻骨，却往往要求人们付出较贵的票款和去影院的辛苦，最关键的还要陪上为消息闭塞、资金匮乏、趣味流俗、检查繁琐的电影部门引进新片的等待；创造美固然艰难，等待和发现美也很艰难。如果躲在家中看VCD、DVD，虽然少了开销和奔波等待，却很少有人能够在本来有限的空间和设备基础上创造出影院中那样的欣赏氛围和效果，何况这种氛围和效果对某些人来说要比电影的内容更重要。香港电影是一个反例，一部分因为它们并不需要编译过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在靠背稍矮的椅子上，不动声色的看完了在普通17显示器上用PowerDVD播放的这部许秦豪的《春逝》，直到片尾的音乐归于沉寂。我决定这个晚上剩余的时间不再观赏其他碟片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个简单而老套的爱情故事，如果不是男女主人公的最终结局是分手，简直可以说是太过简单而老套的爱情故事。单身录音师李尚优在为电台DJ韩素恩录制一段竹林里的风声的时候，彼此产生了爱情，后来他们在风光秀美的江陵一同工作了一段时间，同居并捕捉风吹寒雪、海潮澎湃的声音。当尚优的工作快结束的时候，他要带她回乡见他的父亲，而韩提出分手，为什么？影片没有正面交待。尚优黯然归去。由于无法接受这灿烂的倏然寂灭，尚优又去江陵，想要重寻旧梦，却遭遇了冷冷的拒绝。尚优的奶奶和爷爷本是幸福的伴侣，后来爷爷移情别恋，奶奶因此变得脾气古怪、沉默寡言，她总是幻想着年轻时那个刚刚成为她新郎的爷爷，却又不肯承认那个变心的老人的存在。有一天昔日的新人送来了爷爷的遗物，奶奶躲在屋内哭泣。她总是想着将爷爷找回来，她常常一个人跑到车站去，坐在候车厅等待，要和爷爷一起坐车回来。现在她等不到了。她对倒在她怀中为失恋而哭泣的孙子说：“女人就象巴士，走了就不会再回来。”，然后穿上新娘的礼服，离开了家。也许是几月或是几年以后了，尚优来到江陵，与素恩在咖啡馆中相聚，一些客套之后，素恩将一盆小花送给尚优，要他转送给奶奶。两个人像以前一样走在阳光灿烂的大街上，素恩想要尚优“今晚陪她”，可能是想重新找回昔日的感觉吧，可是尚优淡淡的推开她的手臂，并把已经没有接收者的那盆小花交还给她，告诉她“我要走了”。故事的结尾，尚优在草长过膝的原野上，一个人继续捕捉着自然的籁声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一个人纯粹的爱美，他很可能最终会认为逝去之美更胜恒久之美，黑格尔说，“亘古如恒的山川的壮美并不胜于昼开夜落，转瞬即逝的玫瑰。”在人的一生之中，也许会有很多烟火般的爱情，与最后得到的，相对长久的爱情相比较，也许前者更能让人无限怅惘与怀念，甚至成为永远的梦幻和伤痛。这是因为烟火般的爱情更有资格成为回忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李尚优是一个录音师，他在片中的工作是为电台“人与自然”节目捕捉自然界的声音，这注定了他生命中所有的美总是那样虚空缥缈、如梦如幻，连同他这段美丽而短暂的爱情。可是，虽然他能够借助录音设备留住自然的美妙音响，却又借助什么来捕捉爱情的声音呢--回忆。韩素恩是一个电台DJ，她曾主持过那种倾听与谈心的节目，为他人的爱情出谋划策，排解烦忧，可是对于自己的爱情，她却束手无策，乃至会在作爱时在情人怀中放声哭泣；她骨子里的怀疑主义，使这份爱愈是美丽就愈是可怕，她可以站在火焰的旁边鼓掌舞蹈，却没有与其同化灰烬的勇气，（当然，这个比喻并不恰当，不过，和一个人厮守一生，同走过几十年漫漫长路需要的勇气在我们这个时代和飞蛾扑火确有资格一较高下），最后只有借助逃避，让美好永存，这里她借助的手段也是--回忆。或许真正的美好爱情只有在回忆中才会找到她终老的居所，回忆，便是影片告诉我们的，捕捉爱情声音的磁轨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片的情节是简朴的，情调是淡淡的，没有好莱坞式象西方女郎的身段一样的突兀情节，没有交响乐式的跌宕起伏、色彩斑斓和声溢厅堂，甚至整个影片没有一个特写的镜头，你甚至不会记起影片中所有非主要人物的形象，而它就象月明星稀的天空下，一个静立的穿着银灰色吊带装的东方少女，不必有暗香袭来，你便已然沉醉，它又象寂静的山野上悠然独奏的一曲箫声，就算你是听惯了重金属的西方人，又何尝能够拒绝这种返朴归真的感动？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，作为后现代叙事的行家里手，许秦豪影片的结构仍旧是值得玩味的。影片的另一条线索是尚优奶奶的情感经历。看来，那是一个更加古老的，痴情女子负心汉式的故事，这故事是暗写的，只能通过一些线索来推断，最后的结局也未完全交待清楚，我们只能看到一个孤独的、似去寻找旧梦又似携梦归去的、穿着新娘盛装的老人渐行渐远的背影，她的身后是一扇不准备迎接回头人的打开的门。这故事与她孙子的现代爱情故事有什么联系吗？这联系就是回忆，当老人一遍又一遍翻看旧时丈夫的照片的时候，那年老衰弱的手在发黄的相纸上颤颤的抚摸着，也许昔日的洞房之中，有同一只却年轻的手在抚摸着同一张却真实存在的脸庞。她一次次的离家出走，为了将丈夫领回来。回忆给了她痛苦与欢乐，但是如果看不到正是回忆让他们的爱情成为了另一种永恒，你就无法正确的评判回忆的功与过。同时，我冒昧的认为，以一个古老的故事和一个现代的故事相辉映，可以说明无论古今，爱与分离，刹那与永远都是永恒的主题，虽然也许它们背后的缘由往往不同，却没有必要将所有的罪过都推到后现代工业社会那不安分的世界情绪上面去。另外，更有趣的，一个男人的背叛和一个女人的背叛相辉映，似乎是要告诉观众，许秦豪并不愿以轻浮善变作为理由使这部电影成为对女主角的批判书。同时，李尚优的职业特点，韩素恩曾主持的节目，照片与录音机等等，无不是处处与主题紧密相连，又仿佛是心甘情愿的埋没在似乎是散漫、淡化的细节之中，只期待着有心人的发现。“我不期待你会读懂，所以我不刻意的表现，可是如果你会读懂，你就一定会读懂。”这也许是后现代主义叙事略显高傲的个性化特点之一，它已不满足于或不屑于面向普通观众的哗众取宠，它期待的是一个对手，希望与它们尖锐长矛对阵的是一面同样机智、理性而深刻的盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国人对本土散文化的电影的了解恐怕只有《城南旧事》一部了。有点荒谬的是，中国人最擅长正是散文而非小说。我想这也许是因为电影本身也是舶来品的缘故，这些问题还是暂时不要去探究了，我想说的是，许秦豪用他的爱情故事告诉我们，原来一个寻常的题材也可以写的这样优美动人，不落俗套。当年，博尔赫斯发现卡夫卡的时候，惊叹道：“原来小说可以这样写的！”，为这个惊叹而改变的他后来获得了诺贝尔文学奖。世界已进入后现代主义时代，戈达尔那《筋疲力尽》式的疯狂与非理性似乎也归于沉静，毕竟一种事物成为庙堂中的膜拜之物时，模仿者都自觉的走开了。不过，当你看到有人将传统题材也演绎的如此之美时，公平的讲，应当认为，这些在解构的废墟上站立起来的重建者们要付出比他们的破坏者先贤更加辛苦的努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影片男主角扮演者刘智太的形象并不像张东健那样出色，不过有些沉静而憨憨的味道，女主角李英爱是个美女，现代、健康。他们的演技配合韩国江源的迤逦分光、适时响起的散漫而忧伤的钢琴曲，使电影充满了诗情画意。当然，这一切在导演许秦豪的手中才成为一个有机体，各自扮演着自己的故事角色。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1movie/">电影movie</category>
                                
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://wingsay.com/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BAreview/">评论review</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>
